\section{Autorizace a autentifikace}

Autorizací se rozumí ověření práv uživatele pro vykonávání jednotlivých
operací. Autentifikace je pak prokázání jeho totožnosti.

Systém musí být navržen tak, aby byl bezpečný. Kvůli monitoringu je vhodné,
aby byl dostupný z internetu, příjem informací o gama záblescích pak
dostupnost z Internetu vyžaduje.

V systému jsou dva druhy spojení - jedno vede mezi centrálním serverem a
zařízeními, druhé mezi klienty a zařízeními případně centrálním serverem.
Klienti se mohou připojovat z libovolného místa na Internetu. Kvůli
zabezpečení proti útokům zvenčí je vhodné, aby bylo toto spojení kódované.

Dalším důvodem pro kódování je umístění některých dalekohledů na
polovojenských stanicích\footnote{například BOOTES-1 je umístěna na stanici
spravované španělskou organizací INTA, kde se provádí jak civilní, tak
vojenský výzkum a spojení do Internetu je kvůli vojenské části značně
omezeno}.

Zabezpečení nevyžaduje spojení mezi centrálním serverem a zařízeními, protože
toto spojení vede pouze po sítích patřících k danému dalekohledu. Ty lze
považovat za bezpečné.

Klient se po připojení autentifikuje pomocí kombinace veřejného klíče a
soukromého hesla na centrálním serveru. Po připojení se začne toto spojení
kódovat, tedy lze předpokládat, že rozkódování jeho obsahu bude pro
případného útočníka buďto nemožné, nebo bude vyžadaovat určitý čas.

Pokud chce klient přistupovat na zařízení, vyžádá si u centrálního serveru
autorizační klíč. To je náhodné číslo generované na centrálním serveru. Toto
číslo pak pošle, opět po již zabezpečeném spojení, zařízení. To si jeho
pravost ověří u centrálního serveru a podle výsledku povolí, nebo zakáže
přístup.

Autorizační klíč má časově omezenou platnost. Případnému útočníkovi zabere
jeho zjištění díky zabezpečení protokolu určitý čas. Nebude tedy schopen se
vydávat za klienta, jehož komunikaci s centrálním serverem rozluštil, protože
spojení nebude schopen rozšifrovat dříve, než vyprší platnost klíče. 

Jedinou nadějí útočníka je pak ze znalosti algortitmu generování klíče určovat
další a zkoušet se připojovat na daná zařízení. Tomuto útoku se dá bránit
jedině dostatečně kvalitním generátorem klíčů. 

\section{Připojení zařízení umístěných za firewallem}

Je možné, že vnitřní síť, na které komunikují zařízení s centrálním
dalekohledem, bude provozována na privátních IP adresách a tudíž nedostupná z
Internetu. Spojení na Internet je pak možné přes router, který podporuje
Network Address Translating - NAT.

Je vhodné, aby se i v tomoto případě dal zajistit monitoring a případné
ovládání zařízení.

Jedna možnost, jak toto zajistit, je zpřístupnit centrální server, a všechny
požadavky na zařízení a jejich odpovědi posílat přes něj. Toto řešení přináší
ale zbytečnou režii a zbytečně vede až do aplikační vrstvy příslušného
síťového protokolu.

O mnohem výhodnější je zajistit překlad určitého rozsahu komunikace z
routeru spravujícího NAT do vnitřních adres a opačně. Síťová rozhranní
zařízení se pak ocitnou v demiliratizované zóně, která bude sice připojená k
vnitřní síti, ale bude přístupná z venčí. Tento překlad se děje již na
transportní úrovni, nevyžaduje tedy žádné programování na aplikační úrovni a
vyžaduje pro provedení menší počt operací. Většinou bývá přímo součástí NATu,
například u iptables z Linuxového kernelu 2.4.x tomu tak je.
