\section{BOOTES - Španělsko}

Ve Španělsku, pod organizací INTA\footnote{INTA - Institucion
National Technica in Astrofizica}, existuje podobný projekt jako na
Ondřejově. Jedná se také o~dalekohledy Meade, kamery SBIG. Ovládání
v~současné době, po pětiletém vývoji, běží na heterogenní síti s~OS
Windows a Linux.

Ovládání tvoří několik samostatných procesů. Jsou popsány níže:

\begin{itemize}

\item[TCM] Telescope Control Module - řídí podle předem generovaného plánu pohyb
dalekohledu. Dalekohledem pohybuje pouze v~okamžiku, kdy nedochází k~žádné
expozici. Při příchodu zprávy o~záblesku okamžitě přesouvá dalekohled na novou
pozici, bez ohledu na právě probíhající expozice. Napsán v~jazyce C, běží na
Linuxu.

\item[DCM] Dome Control Module - ovládá střechu, kontroluje stav počasí pomocí
meterologické věže, hlásí stav střechy a počasí přes SMS bránu, hlásí otvírání
a zavírání střechy TCM. Napsán pod LabView, běží na Windows 98. 

\item[OTM] Optical Transient Monitor - řídí snímkování. Součástí programu jsou
funkce pro automatické pořizování a zpracování kalibračních snímků. V~současné
době se používá pouze na pořizování snímků (jak kalibračních, tak obyčejných),
jejich další zpracování použití řídí linuxovská pipeline. Psán v~Borland C++
Builderu s~použitím knihovny OWL, běží na Windows 98. 

\item[IAM] Image Analysis Monitor - pipeline postavená na programech z~Opery,
umožňující zpracování snímků, jejich astrometrii a fotometrii. V~současné době
se používá pouze na astrometrii.  Psán kombinací linuxových prostředků (základ
v~jazyce C, řízení přes Bashovské a Perl skripty).

\dia{bootes}{Schéma komunikace systému BOOTES}

\end{itemize}

Nevýhody:

\begin{itemize}
\item neexistence jednotícího protokolu
\item dalekohled nemůže kontorolovat kamery, průměrná doba mezi ukončením
přesunu dalekohledu a pořízením prvního snímku bude o~trochu větší než jedna
polovina celkové doby na expozizi a vyčtení snímku \footnote{Po přesunu na
novou pozici může být kamera v~jakémkoliv stavu. V~nejlepším případě právě
dokočila vyčtení CCD čipu a právě se chystá zahájit novou expozici,
v~nejhorším zahájila před chvílí expozici, bude vyčítat, poté pořídí temný
snímek a teprve poté bude exponovat. V~pouze o~trochu méně horším případě před
chvílí zahájila expozici, bude vyčítat a teprve po té exponovat. ????Přesný
výpočet?????????}
\item nestabilita Windowsovského vyčítače SBIGovských kamer, daná vlastnostmi
GUI a poměrně složitým kódem.
\item nemožnost vyčítat dvě kamery na jednom počítači současně, empiricky
ověřená - OS Windows nezvládá pořádně přidělování času na CPU a podobné pokusy
vedou k~pádu systému. V~současné konfiguraci řešena současnou expocí dvou
kamer, a jejich následným postupným vyčítáním, druhý snímek je pak ale hrozně
zašuměný.
\item neřeší problémy s~ostřením kamer
\end{itemize}
