\subsection{Pořizování snímků}

Při pořizování snímků je odpovědností klienta opatřit si k nim potřebné
informace, které uloží do hlavičky snímku. Jedná se zejména o pozici
dalekohledu v době pořízení snímku.

Pořizování snímků probíhá z pohledu klienta následovně:

\begin{itemize}

\item počkej na stav montáže OBSERVING a stav kamery NOEXPOSURE

\item zahaj na kameře expozici

\item zjisti všechny informace, vztahující se k začátku expozice,
potřebné pro uložení do hlavičky snímku

\item počkej na stav kamery DATA

\item zahaj na kameře vyčítání; od tohoto okamžiku je možné pohybovat
s dalekohledem

\item počkej na dokončení vyčítání

\item ulož snímek

\item zajisti zpracování snímku

\end{itemize}

Zpracování snímku většinou poběží i po zahájení další expozice.  Protože nám
toto zpracování poskytne údaje o chybě v určení pozice snímku, je vhodné mít
možnost se zpracováním snímků komunikovat až do jeho ukončení.

Před pořízením prvního snímku je třeba do databáze pozorování zanést informaci
o začátku pozorování nového pole, po ukončení vyčítání posledního snímku je
třeba zanést informace o ukončení pozorování tohoto pole. V případě, že se
podaří snímek opatřit astrometrií, je třeba ho přidat do databáze snímků.

\subsection{Ukládání snímků}

Snímky jsou ukládány do souboru s názvem ve tvaru YYYYMMDDhhmmss. Název
odpovídá světovému času zahájení expozice - YYYY vyjadřuje roky, MM měsíce, DD
dny, hh hodiny, mm minuty a ss sekundy.

Snímky, u kterých se nepodaří dodatečným zpracováním určit jejich přesné
souřadnice, jsou ukládány do podadresáře v adresáři /trash, který odpovídá
názvu kamery.

Snímky, u kterých se podaří určit jejich přesnou polohu, jsou ponechávány v
adresáři /images. Tento adresář je členěn na podadresáře pro epochy, názvy
detektorů a čísla polí.

Například snímek umístěný do souboru s celou cestou
/images/~002/~C0/~04323/~20030412230405.fits byl pořízen ve druhé epoše,
detektorem C0, pro pole s číslem 4323. Jeho expozice začala 12. dubna 2003 ve
23 hodin, 4 minuty, 5 vteřin světového času.

Temné snímky a flat fieldy jsou použitelné pouze kolem doby svého pořízení.
Proto jsou ukládány do struktury, která umožňuje snadno a rychle dohledat k
danému datu korekční snímek - temné snímky do adresáře odpovídajících roku a
měsíci pořízení, flat fieldy do adresářů odpovídacích roku, měsíci, dni a době
pořízení snímku. Formát názvu souboru je stejný jako u obyčejných snímků,
obsahuje tedy datum a čas pořízení snímku. Temné snímky jsou ukládány do
podadresářů adresáře /darks, flat fieldy jsou ukládány do podadresářů adresáře
/flats.
