\subsection{Organizace pozorování}

Pozorování jsou řazena do {\bf epoch}. Dělení na epochy je vhodné z
následujících důvodů:

\begin{itemize}

\item uspořádání pozorovacího systému se čas od času mění. Do systému jsou
přidávány nové kamery, snímky z těchto nových kamer mají jiné vlastnosti než
snímky ze starých kamer

\item není možné předpokládat, že by se podařilo uložit všechny snímky na
jeden pevný disk. Dělením na epochy je možné snímky archivovat na síťové
disky, případně páskové archivační boxy

\end{itemize}

\subsection{Databáze}

Klient má přístup do databáze. V databázi jsou obsaženy tabulky pro:

\begin{description}

\item[epoch] epochy

\item[targets] cíle pozorování

\item[types] popis typů pozorování, informace specifické pro určité typy
pozorování jsou ukládány do samostatných tabulek, základní verze systému
obsahuje tabulky {\bf ot} pro příležitostné cíle ({\it opportunity targets}) a
{\bf grb} pro GRB.

\item[observations] zprávy o průběhu jednotlivých pozorování

\item[images] snímky

\item[darks, flats] korekční snímky

\item[cameras, mounts] pomocné tabulky pro evidenci konfigurace zařízení

\item[medias] pomocná tabulka pro ukládání informací o médiích, určených pro
archivování snímků, informací o tom, jestli je daná cestě dostupná

\end{description}

Na obrázku \ref{fig:db-overview} je diagram závislostí mezi tabulkami. Celá
databáze je navržena kolem vazby mezi tabulkami targets, observations a images.

\dia{db-overview}{Diagram závislostí databáze}

Databáze je využívána plánovačem, který z tabulky targets a případně dalších
provázaných tabulek čte údaje o možných cílech pozorování, a ukládá do ní
informace o průběhu pozorování. Klient pro příjem zpráv o GRB do databáze
ukládá údaje o obdrženém GRB.

Dále je využívána pro ukládání informací o napozorovaných snímcích.
