\subsection{Dlouhodobá pozorování}

Úkolem tohoto klienta je zajistit využití dalekohledu v čase kdy neprobíhá
pozorování gama záblesku klientem pro pozorování gama záblesku. Pracuje proto
s nižší prioritou než má klient pro pozorování gama záblesku.

Klient vybírá cíle pozorování z tabulky, která obsahuje seznam možných cílů
pozorování. Vybrané pozorování nechá proběhnout, počká na jeho dokončení a
vybere další vhodné pozorování.

Pro dalekohled BART jsou cíle pozorování vybírány v následujícím pořadí:

\begin{itemize}

\item pokud existuje zpráva o gama záblesku, který je více jak 20 stupňů nad
obzorem, a který byl aktualizován před méně než třemi dny\footnote{toto
kritérium zaručuje, že nebudou vybírány GRB, u kterých je minimální šance na
detekci optického protějšku}, je vybrán tento cíl.  Pokud je podobných cílů
více, je vybrán ten, který je nejmladší, případně nejvýše nad obzorem.

\item pokud existuje snímek mladší než půl hodiny s astrometrií\footnote{t.j.
alespoň občas jsou vidět hvězdy}, systém se snaží vybrat pozorování z tabulky
příležitostných cílů (ot). Příležitostný cíl je vybrán k pozorování, pokud je
více jak 10 stupňů nad obzorem, není na severu\footnote{oblast pro dalekohled
těžko přístupná, v které může dojít k zachycení kabelů a následnému zničení
pohonu montáže}, byl naposled pozorován před větším časem, než je nejmenší
rozestup pozorování, a za poslední noc pro něj bylo pořízeno méně snímků s
astrometrií, než je minimální požadovaný počet. Pokud existuje podobných cílů
více, je vybrán ten, který má nejvyšší prioritu, nejmenší celkový počet
pořízených snímků, je nejvýše nad obzorem případně je pro něj požadováno
nejvíce snímků.

\item je vybráno pole z přehlídkových polí, které není na severu, je v předem
definované výšce nad obzorem, a má nejmenší počet snímků s astrometrií.

\end{itemize}

Dále je tento klient zodpovědný za pořizování kalibračních snímků v průběhu
soumraku a rozbřesku.

Pro jiné systémy může být algoritmus výběru snímku definován odlišně. 
