\chapter{Specifikace}

\section{Popis dalekohledu}

Dalekohled se skládá z montáže, optiky a detekčních přístrojů. Nad
dalekohledem je umístěna střecha.

Úkolem montáže je pohybovat optickou částí dalekohledu. Montáž může být
vybavena čidly, která umožňují získat informaci o orientaci montáže v prostoru.

Montáž je většinou vybavena detekčními přístroji. Detekční přístroje se
skládají z detektoru a optické části. 

Nejdostupnějším detektorem je lidské oko. Pro pozorování noční oblohy jsou
vhodnější CCD kamery - nevyžadují přítomnost pozorovatele u dalekohledu,
mají vysokou citlivost a získaná data je možné archivovat a dodatečně zpracovat. 

\subsection{Popis CCD kamery}

CCD prvek si můžeme představit jako matici fotoodporů. Při dopadu fotonu na
CCD prvek se jeho energie přemění na elektrický náboj.  Ten je poté změřen a
A/D převodníkem převeden na digitální signál. Vyčítání CCD je pojem, označující
digitalizaci jednotlivých řádků a jejich přenos.

Astronomické CCD kamery jsou většinou černobílé, barevné snímky lze získat
kombinací snímků pořízených s použitím různých filtrů. 

CCD čipy používané v astronomii se podstatně neliší od běžných CCD čipů,
používaných v digitálních fotoaparátech. CCD kamery jsou většinou připojovány k
počítači.  Připojení je realizováno buďto přes standardní porty, jakými je
například paralelní, sériový, či v poslední době USB port, nebo přes speciální
kartu připojenou ke sběrnici počítače.

Při vyčítání kamery je třeba přenést data v řádu megabajtů. Vyčítání a
následnou digitalizaci je třeba provést v co nejkratším časovém
okamžiku\footnote{Při delším vyčítání jsou poslední vyčtené řádky světlejší
než první. Toto zesvětlení je způsobeno tepelným šumem}. Kamery většinou
nejsou vybaveny bufferem, data v nich obsažená jsou tedy rovnou po digitalizaci
posílány počítači, který je musí přijmout. CPU vyčítacího počítače je značně
vytíženo cykly čekajícími na data, nemůže tedy přidělit ostatním procesům
příliš mnoho času.

\subsection{Popis montáže}

Montáže, které nejsou vybaveny motory pro změnu své orientace, nelze
automatizovat.

Montáže s motory je třeba nejdříve propojit s počítačem. Vzhledem k malému
objemu přenášených dat se většina montáží připojuje přes sériový port počítače.

Při zadávání souřadnic je rozumné zadávat absolutní souřadnice daného objektu,
tedy rektascenzi a deklinaci. Pro výpočet polohy, na kterou se má nastavit, pak
montáž potřebuje znát místní hvězdný čas. Ten je možné vypočítat ze světového
času a zeměpisné délky.

Při zjišťování polohy montáže je možné použít buďto relativní, nebo absolutní
čítače. Relativní čítače jsou jednoduší a levnější, absolutní složitější a
dražší.

Relativní čidla počítají změnu polohy. Změnu polohy je možné počítat buďto
přímo z doby chodu, případně počtu cyklů ovládacích motorů, nebo přesněji
pomocí zpětnovazebních čidel, umístěných na osách montáže. Zpětnovazební čidla
detekují změnu pozice opticky, nebo elektromechanicky.

Relativní čidla je třeba před začátkem pozorování nastavit. Některé systémy
motorů s čidly jsou po zapnutí schopny najít pevnou pozici, označovanou
většinou jako home pozici, u které vědí, jaké má souřadnice. Tyto pak není
třeba nastavovat.

Absolutní čidla jsou většinou řešena elektromechanicky, například jako velmi jemný
potenciometr.

Dostupné motory, absolutní i relativní čidla, jejich přesnost a cena je velmi
dobře popsána v \cite{telcontrol} na stránkách 159 až 222.

\subsection{Střecha dalekohledu}

Nad dalekohledem se nachází střecha či kopule. Jejím úkolem je chránit
dalekohled v případě nepříznivého počasí.

Pokud se jedná o kopuli, je třeba natáčet její štěrbinu\footnote{otvor,
kterým je vidět ven} do směru, který sleduje dalekohled.

Střecha či kopule jsou většinou řízeny vlastní logikou, která dokáže s
počítačem komunikovat přes sériový port.

\section{Zpracování snímků}

Pořízené snímky je třeba uložit a zpracovat.

Od pořízeného snímku je odečten temný snímek. Vzniklý snímek je pak vydělen
hodnotami flat fieldu \footnote{český ekvivalent k tomuto názvu zřejmě
neexistuje; jedná se o nesaturovaný světlý snímek, který se používá pro korekci
nelinearit jednotlivých pixelů}.  Toto zpracování je popsáno v \cite{martinez}
a \cite{ratledge}.

Dále je třeba zjistit přesnou polohu snímku a zaznamenat ji ve formě
WCS\footnote{World Coordinate System, definuje způsob zaznamenání polohy
referenčního bodu snímku, jeho rektascenze a deklinace, úhlových rozměrů
pixelu, rotace snímku a členů korekčního polynomu} hlavičky.

\section{Organizace pozorování}

V systému je udržován seznam možných cílů pozorování. U každého cíle je
evidováno, kolikrát byl pozorován a s jakým výsledkem. 

U každého snímku je evidováno, zda se jedná o obyčejný, nebo korekční snímek a
okolnosti jeho vzniku.

Obyčejné snímky jsou spojeny s konkrétním cílem pozorování. Korekční snímky
nejsou vázány na cíle pozorování.

\section{Korekce montáže}

Montáž dalekohledu z různých důvodů a příčin nemusí najet přesně na místo,
které jí bylo zadáno. U dalekohledů s pozorovateli je pozorované pole
obsluhou srovnáváno s katalogy a případná chyba opravena.

U automatických dalekohledů se musíme bez inteligentního pozorovatele obejít.
Kontrolu správnosti najetí montáže lze provést pouze z pořízených dat.

\section{Příjem zpráv o gama záblescích}

Jak již bylo uvedeno, gama záblesky jsou detekovány družicemi. Z nich jsou
informace s jistým časovým zpožděním, závislém na pozici družice, přijmuty
pozemní sledovací stanicí. 

Většina detekcí je pak předávána do GSCF, NASA \footnote{Goddard Space Flight
Center, Goddardovo středisko pro kosmické lety, National Aeronautic and Space
Administration, Národní úřad pro letectví a vesmír}.

Z tohoto místa jsou převzaté, případně dopočítané polohy záblesků celosvětově
distribuovány. Pro předávání poloh se používali vždy prostředky, dostupné v
dané době - v sedmdesátých letech minulého století to byl dálnopis a pošta, v
letech osmdesátých k nim přibylo modemové spojení, které bylo v poslední dekádě
minulého století vytlačeno přenosem zpráv přes Internet.

Zprávy je možné pomocí Internetu přijímat dvěmi protokoly - jednak pomocí
privátního protokolu implementovaného nad TCP/IP protokolem, jednak pomocí
e-mailu. Předávání zpráv přes TCP/IP protokol je rychlejší, ale zaručuje
doručení zprávy o gama záblesku pouze v případě, že spojení funguje. Příjem
zpráv pomocí e-mailu je kvůli nutnosti posílat e-mail přes několik mailserverů
pomalejší. Na druhou stranu garantuje doručení zprávy o gama záblesku i v
případě, že přijímací stanice není trvale připojena do Internetu.

Od konce roku 2002 je v činnosti druhý systém pro zasílání zpráv o GRB.
Předává pouze zprávy o detekci na družici Integral. Používá vlastní binární
protokol postavený nad UDP, s přijímacími stanicemi je spojen prostřednictvím
Internetu.

\section{Náročnost na počítačové vybavení}

Finanční zdroje astronomických ústavů i astronomů nejsou neomezené. Systém by
jich tedy měl vyžadovat co nejméně. Lze například použít vyřazených počítačů,
které mají dostatečný výpočetní výkon.

Nároky na provoz a údržbu systému by měly být co možná nejmenší.
