\chapter{Použité prostředky, převzatý kód}

\section{Vývojové prostředky}

Pro psaní veškerého kódu jsem používal editor ViM.

Makefile jsou generovány prostřednictvím balíků Autoconfig a
Automake. Konfigurační skript pro Autoconfig byl vytvořen ze skriptu
generovaného programem autoscan, který je součástí Autoconfigu.

Všechny programy jsou verzovány v CVS. Verzování doporučuje kniha
\cite{telcontrol}. Výhody verzování se ukázaly při souběžném vývoji na více
počítačích. Kódování probíhalo na třech počítačích v Ondřejově, několika
osobních počítačích v Praze, a na počítači ve Španělsku.

Pro generování WWW stránek jsou použity PHP skripty. Pro jejich
správnou funkci je potřeba mít nainstalovanou verzi PHP vyšší než 4.3.

Skripty běží pod HTTP serverem Apache.

Databáze je spravována pomocí post-relační databáze PostgreSQL.

\section{Použité knihovny}

Pro výpočet astronomických souřadnic je použita knihovna \cite{libnova}. V této
knihovně bylo autorem opraveno několik chyb a implementováno několik nových
funkcí.  Přesný přehled oprav je možné získat z CVS repository libnovy,
dostupného i přes její WWW stránky.

Pro zápis a čtení snímků do formátu fits je použita knihovna fitsio.
Pro práci s WCS informacemi obsaženými v hlavičkách snímku je použita knihovna
libwcs.

Pro zobrazování informací na terminálu je použita knihovna ncurses.

Pro přístup na databázi jsou použity knihovny, obsažené v distribuci
PostgreSQL.

\section{Převzatý a použitý kód, integrovaný přímo do RTS2}

Z kódu systému RTS1 byl převzat kód pro řízení montáže LX200. Pro RTS1 byl
tento kód autorem přepsaný ze zdrojového kódu pluginu do programu XEphem,
napsaném v jazyce C do jazyka Python. Pro potřeby RTS2 byl autorem znovu mírně
upraven a přepsán zpět do jazyka C.

Od magistra Martina Jelínka z Ondřejovské observatoře pochází knihovna pro
ovládání CCD kamer firmy SBIG, knihovna pro ovládání montáže Paramount,
portovaná ze zdrojových kódů určených pro OS Windows do kódu přeložitelného na
Linuxu. Od Martina Jelínka a kolegů ze Španělska pochází též balík pro
astronometrii, autor této diplomové práce přispěl malou měrou k jeho stabilitě
opravením chyby v knihovně libwcs.

Od Scotta Barthelmy, Michaela Robbinse (oba pracují v Goddardově středisku
řízení vesmírných letů NASA) a Jamesa Kuypera (zaměstnance University of
Michigan) pochází klient pro příjem GRB žádostí, autorem této diplomové práce
modifikovaného a začleněného do kódu grbc.

Od zaměstnanců ISDC\footnote{Integral Science Data Center} pochází kód klienta
pro příjem UDP paketů s informacemi o GRB detekovaných družicí Integral, který
byl též začleněn do kódu grbc.

\section{Vlastní kód}

Všechen ostatní kód, tedy knihovny pro síťovou komunikaci, kód plánovače,
agenta plánovače, centrálního serveru, serverů všech zařízení, agentů pro
příjem GRB, monitorovací agenty, SQL skripty pro vytvoření a přístup do
databáze, kód PHP stránek umožňující přístup do databáze, byl navržen a napsán
výlučně autorem této diplomové práce.
