\section{Cílová platforma}

Cílovou platformou jsou počítače založené na procesorech i386.

Používaným operačním systémem je GNU Linux. Používali jsem distribuce RedHat,
Mandrake a Debian. Díky propracovanému balíkovacímu systému se jako nejlepší
jeví Debian. Ten v současné době nasazujeme na všechny nové počítače.

Komunikace mezi počítači běží na síťovém protokolu TCP/IP. Důvodem je jeho
rozšířenost.

\section{Cílový jazyk}

Většina kódu je napsána v jazyce C, tedy bez použití objektů. Databázové
operace jsou popsány v jazyce SQL. Webovské stránky jsou psané v jazyce PHP. Integrační části kódu jsou psány v bash skriptech.

\input{server-protokol}

\section{Komunikační knihovna}

Komunikační knihovna musí splňovat následující požadavky:

\begin{itemize}
\item umožňovat posílání zpráv
\item umožňovat přenos velkých objemů binárních dat
\item podporovat model klient - centrální server - zařízení
\item klást malé nároky na systémové prostředky
\end{itemize}

Systém používá vlastní komunikační knihovny.

\subsection{Architektura komunikační knihovny}

Knihovna se skládá z následujících částí:

\begin{description}
\item[devser] knihovna pro server
\item[devcli] knihovna pro klienty
\item[devdem] knihovna pro zařízení
\end{description}

\subsection{devser}

Slouží pro serverovou stranu spojení. Poskytuje funkce nutné pro přečtení
příkazu a zpracování příkazu, poslání odpovědi a zakončovací řádky příkazu.

\subsection{devcli}

Slouží pro klientskou stranu spojení. Poskytuje funkce pro navázání komunikace
se serverem, poslání příkazu na servera, zpracování a přečtení odpovědí ze
serveru. Zpracovává všechny požadavky a zprávy serveru, pokytuje přístupové
body pro funkce pro příjem dat a funkce volané při změně stavu.

Udržuje komunikaci s centrálním servrem, zjišťuje stavy a počet zařízení.

\subsection{devdem}

Integruje devcli a devdem. Poskytuje podporu pro zařízení.

\subsection{Architektura serveru}

Pro každé nové spojení je vytvářen a spouštěn nový proces. Pro synchronizaci
serverů a jejich vzájemnou komunikaci jsou použity prostředky IPC.

Pro déletrvající operace je vytvářeno nové vlákno. Vlákna jsou vytvářena
pomocí knihovny pthread.

\section{Zpracování snímku}

Pro zpracování snímků je volán shellovský skript. Pokud se na jeho výstupu
vyskytne řádka s údaji o skutečné pozici snímku a velikosti chyby, je chyba
poslána na dalekohled.

Snímky se po pořízení řadí do zásobníků, z kterého je odebírán kódem pro
zpracování snímků. Je garantováno, že v jednom klientu poběží pouze jeden
proces pro zpracování snímků.

O detekci hvězd se v systému BART stará program sextractor. Jeho konfiguraci
provedl Martin Jelínek.

O srovnání detekovaných hvězd s katalogem se stará balík Opera, vyvinutý ....
a upravený Martinem Jelínkem.
