\section{Priority}

Každá funkce, která může být agentem volána, je prvkem právě jedné z
následujících dvou množin:

\begin{description}
\index{funkce!informační}\item[množina informačních funkcí]{obsahuje funkce,
které poskytují informace o~stavu zařízení}
\index{funkce!výkoné}\item[množina exekučních funkcí]{obsahuje funkce, které
mění stav zařízení}
\end{description}

Informační funkce mohou být volně přístupné. Více klientů je může volat ve
stejnou dobu. Za jejich správné provedení je odpovědný ovladač zařízení.
Vykonávání informačních funkcí trvá krátkou dobu. Nelze je přerušit.

Exekuční funkce nemohou být volně přístupné\footnote{například není vhodné,
aby jeden klient pohyboval dalekohledem a druhý exponoval kamery}. Exekuční
funkce lze v libovolný okamžik přerušit. 

Systém používá exkluzivního přístupu k~exekučním funkcím - nanejvýše jeden
klient může volat exekuční funkce, ostatní klienti při volání exekuční funkce
obdrží chybovou zprávu, oznamující, že funkci nemohou zavolat. Je pak na nich,
aby se rozhodli, jak budou dále postupovat.

Je třeba zajistit výběr klienta, který bude mít exkluzivní přístup.
Máme dvě možnosti:

\begin{enumerate}
\item připravit plán pozorování tak, aby klient s exkluzivním přístupem byl vždy pouze
jeden
\item v~průběhu pozorování určovat klienta s~exkluzivním přístupem
\end{enumerate}

Detekci gama záblesků není možné předpovědět. Proto není možné dopředu
připravit plán pozorování. První možnost tedy nelze použít.

Mechanismus na určení vhodného klienta bude vypadat takto:

\begin{itemize}
\item každý klient vlastní číslo, vyjadřující jak moc trvá na exkluzivním
přístupu - prioritu
\item při připojení nového klienta je jeho priorita nastavena na
základní hodnotu 
\item klient může svoji prioritu zvyšovat, nebo snižovat
\item klient s~nejvyšší prioritou má přístup k~exekučním funkcím
\item přístup k exekučním funkcím nelze získat zvýšením priority na stejnou
hodnotu, jako má aktuální klient s přístupem k exekučním funkcím
\item pokud má více klientů stejnou, nejvyšší prioritu, klient, který získá
přístup k exekučním funkcím je zvolen náhodně
\end{itemize}

Je dobré si uvědomit, že poslední možnost může nastat pouze v případě, že
klient s nejvyší prioritou se buďto odpojí od systému, nebo sníží svoji
prioritu.

\subsection{Možnosti předávání priorit}

\dia{kill-pre}{Nový klient žádající o~změnu priority}

K~zařízení se mohou hlásit a nastavovat svoji prioritu noví klienti,
připojení klienti mohou svoji prioritu měnit, exekuční funkce mohou
trvat delší dobu\footnote{typickým příkladem je přesun dalekohledu}.
Bude tedy docházet k~situacím, kdy na zařízení pro jednoho klienta
běží exekuční funkce, zatímco druhý klient žádá o~změnu priority, po
jejímž provedení by se stal klientem s~nejvyšší prioritou - viz diagram
\ref{fig:kill-pre}. 

Nemá smysl čekat s~ukončením aktivní exekuční funkce do okamžiku, kdy
klient s~vyšší prioritou požádá o~vykonání exekuční funkce - je rozumné
očekávat, že požadavek o~vykonání exekuční funkce bude následovat hned za
požadavkem na změnu prioritu. Za cenu značného nárůstu složitosti kódu by
systém získal něco málo času. Viz diagram \ref{fig:kill-nextexe}.

\dia{kill-nextexe}{Ukončení exekuční funkce odložené do nového volání}

Je tedy vhodné již při změně priority zajistit, že zařízení bude
připraveno přijímat exekuční funkce - zařízení nesmí při předávání priority
provádět exekuční funkce.

Je potřeba rozlišit dva případy, jak bude požadavek na změnu priority ošetřen:

\begin{enumerate}
\item okamžitě ukončit volání právě prováděné exekuční funkce a změnit
pořadí priorit
\item počkat, ukončit exekuční funkce, poté změnit pořadí priorit
\end{enumerate}

První případ bude použit, pokud dorazí neodkladné nové pozorování, případně
bude třeba uskutečnit nějaké periodické měření opravdu v~daný čas - těžko lze
připustit, aby pozorování optických dosvitů gama záblesků bylo zpožděno byť
o~několik málo desítek sekund, které rozhodují o~úspěchu či neúspěchu
pozorování.

Motivace druhého případu spočívá v~možnosti nechat doběhnout právě prováděné
pozorování tak, abychom i z~přerušeného pozorování získali výsledky. Je
například škoda, pokud jednu sekundu před ukončením vyčítání kamery získá
exkluzivní přístup jiný klient se zhruba stejnou prioritou - takto ztratíme
výsledek několikaminutového experimentu. Přitom stačí s předáním priority
chvíli počkat, než bude vyčten celý snímek.

Další zajímavou možností je dovyčtení kamery v~průběhu přesunu montáže na
pozici nového cíle - s~ukončením vyčítání mohu počkat do okamžiku, kdy
dalekohled dosáhne nové pozice.

Nabízejí se následující možnosti, jak dlouho čekat:

\begin{enumerate}
\item předem danou dobu
\item počkat na dokončení probíhající exekuční funkce
\item počkat na dokončení probíhajícího bloku exekučních funkcí
\end{enumerate}

První řešení nepřináší žádné výhody. V náhodných případech se podaří
pozorovaní dokončit, v ostatních pouze ztratíme čas.

Druhý případ může také vést ke ztrátě času - například tím, že expozice
doběhne, nezíská systém žádný použitelný výsledek, jelikož naexponovaný snímek
nebude vyčten - zabrání v~tom přítomnost klientu s~vyšší prioritu. Toto je
znázorněno na diagramu \ref{fig:kill-waitexe}.

\dia{kill-waitexe}{Čekání do ukončení aktuální expozice}

Lze namítnou, že problém s vyčítáním naexponovaného snímku je možné vyřešit
použitím funkce, která nejdříve snímek naexponuje a následně vyčte.
Pozorování ale mohou pro alespoň částečnou použitelnost vyžadovat provedení
několika funkcí, volaných na několika různých zařízeních. Příkladem může být
pořízení druhého snímku na jiných souřadnicích, než byl pořízen první snímek.
Přidáním nové funkce tento případ nevyřešíme.

Pouze třetí případ přináší užitek - se změnou priority se čeká tak dlouho,
dokud není dokončena část pozorování, z~přerušovaného pozorování máme k
dispozici výsledky, dalekohled bude optimálně využit.

Za definování začátku a konce bloku je zodpovědný klient. Definování bloků
probíhá po zařízeních, bloky se na jednotlivých zařízeních systému nemusí
shodovat.

\dia{kill-waitblock}{Čekání do ukončení aktuálního bloku}

\subsection{Závěr}

\begin{itemize}

\item Použijeme priorit. Komunikace mezi klienty a zařízeními obsahuje
příkazy pro zahájení a ukončení bloku.

\item Priorita se mění buď okamžitě (vhodné pro reakci na GRB), nebo s čekáním
do ukončení bloku (vhodné pro dlouhodobý plánovač).

\item Žádost o prioritu je předávána na centrální server, který ji distribuuje
zařízením. Ta pak informují klienty o splnění žádosti. 

\end{itemize}

\subsection{Příklady}

Řešení dokončení vyčtení kamery a současného zahájení přesunu na novou pozici
vypadá následovně:

\begin{itemize}

\item prioritu má klient {\it A}

\item {\it A} požádá kameru o zahájení vyčítání 

\item {\it A} ukončí na montáži blok

\item o prioritu požádá klient {\it B}

\item {\it B} obdrží prioritu na montáži

\item {\it B} provede přesun montáže na novou pozici

\item kamera ukončí vyčítání

\item {\it A} ukončí na kameře blok

\item {\it B} obdrží prioritu na kameře

\item {\it B} zahájí expozici na kameře

\end{itemize}

V následujícím příkladu je popsáno předávání priorit mezi třemi klienty.
Klientem {\it col}, který pořizuje barevné snímky oblohy, pro které potřebuje
snímek pořízený přes tři filtrová kola R V a I. Klientem {\it var} , který
monitoruje proměnnou hvězdu, pro který je třeba nasnímat dva snímky. A klientem
{\it grbc}, který hledá optické protějšky gama záblesku, který okamžitě po
obdržení zprávy o gama záblesku nasměruje dalekohled na novou pozici a začne
pozorovat.

\begin{itemize}

\item prioritu má klient {\it col}

\item {\it col} zahájí expozici prvního snímku ve filtru R

\item {\it col} vyčte první snímek

\item {\it col} zahájí expozici druhého snímku ve filtru V

\item o prioritu požádá {\it var}

\item {\it col} vyčte druhý snímek

\item {\it col} zahájí expozici třetího snímku ve filtru I

\item {\it col} zahájí vyčítání třetího snímku

\item {\it col} ukončí na montáži blok

\item {\it var} obdrží prioritu na montáži

\item {\it var} zahájí přesun montáže na novou pozici

\item {\it col} dokončí vyčtení třetího snímku

\item {\it col} ukončí na kameře blok

\item {\it var} obdrží na kameře prioritu

\item {\it var} v případě, že se montáž ještě stále pohybuje, počká do ukončení přesunu

\item {\it var} zahájí expozici prvního snímku na kameře

\item {\it var} zahájí vyčítání kamery

\item {\it grbc} obdrží zprávu o gamma záblesku

\item {\it grbc} zjistí, že pozice gamma záblesku je pozorovatelná

\item o prioritu požádá {\it grbc}

\item dojde k ukončení vyčítání kamery

\item {\it var} obdrží zprávu o odejmutí priority

\item {\it grbc} obdrží na montáži i kameře prioritu

\item {\it grbc} zahájí přesun montáže

\item {\it grbc} počká na ukončení přesunu montáže

\item {\it grbc} zahájí expozici na kameře

\end{itemize}
