\chapter{Protokol}

\def\comname#1#2#3{
\noskip{\bf #1} {\it #2} #3
\newline}

\def\comvalue#1#2#3{
{\it #1} { #2} #3
\newline}

\def\comret#1#2{
{\it E:}{\bf #1} #2
\newline}

\section{Konvence}

{\bf Tučne} je vysázeno jméno příkazu a jméno návratové hodnoty.

{\it Kurzívou a v [hranatých závorkách]} jsou vysázeny parametry
příkazu, a návratové hodnoty na řádce.

\section{Obecné návratové hodnoty}

Zařízení vrací 0, pokud požadovaná operace proběhla úspěšně. Pokud
příkaz neexistuje, nebo klient není autorizován pro provádění daného
příkazu, vrací hodnotu DEVDEM\_E\_COMMAND. Pokud je pro příkaz zadán
nesprávný počet parametrů, vrací hodnotu DEVDEM\_E\_PARAMSVAL.

\section{Serverd}

\subsection{Inicializační příkazy}

\comname{login}{[jméno uživatele]}{přihlásí uživatele do systému}
\comret{DEVDEM\_E\_COMMAND}{klient je již přihlášen nebo registrován}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{není možné přihlásit dalšího uživatele}

\comname{password}{[heslo]}{pošle heslo uživatele}
\comvalue{logged\_as}{[číslo spojení]}{číslo spojení na straně serveru,
používané pro další autentifikaci}
\comvalue{I status\_num}{[počet stavů]}{}
\comvalue{I status}{[číslo stavu] [název stavu] [současná hodnota stavu]}{}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{heslo neodpovídá}

\comname{register}{[jméno zařízení] [typ zařízení] [host]:[port]}{zaregistruje nové zařízení}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{zařízení se stejným jménem je již
zargistrováno}

\subsection{Informační příkazy}

\comname{info}{}{vypíše informace o připojených zařízeních a připojených klientech}
\comvalue{user}{[id] [priorita] [*|-] [jméno uživatele] [popis prováděnné činnosti]}
{informace o připojeném uživateli - jeho číslo, priority, zda je klientem s
nejvyší prioritou či ne, a stručný popis, o jakého klienta se jedná}
\comvalue{device}{[číslo zařízení] [jméno zařízení] [host]:[port] [typ zařízení]}
{informace o připojeném zařízení}
 
\comname{key}{[jméno zařízení]}{vyžádá si klíč pro autorizaci}
\comvalue{authorization\_key}{[jméno zařízení] [klíč]}{autorizační
klíč pro dané zařízení}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{zařízení neexisuje}

\comname{priority}{[nová priorita]}{změní prioritu daného spojení}
\comvalue{old\_priority}{[hodnota priority]}{současná priorita spojení}
\comvalue{actual\_priority}{[číslo spojení držícího prioritu]
[hodnota jeho priority]}{spojení s největší prioritou}
{new\_priority}{[číslo spojení držící prioritu] [hodnota priority]}
{spojení s prioritou po provedení změny}
\comret{DEVDEM\_E\_PRIORITY}{pokud změna priority nemohla proběhnout}

\comname{prioritydeferred}{[nová priorita]}{provede změnu odloženou
změnu priroty}

\comname{on}{}{změní stav serveru na jeden z operačních stavů, v
závislosti na aktuálním čase a datu}

\comname{off}{}{změní stav serveru na off - vypnuto}

\section{Zařízení - obecná komunikace}

Pokud není klient autorizován, vrací všechna komunikace hodnotu
DEVDEM\_E\_SYSTEM.

Pokud dojde při vykonávání příkazu k chybě v komunikaci se zařízením,
vrací se hodnota DEVDEM\_E\_HW.

\comname{auth}{[číslo spojení] [autentifikační klíč]}{provede
autorizaci}
\comvalue{I status\_num}{[počet stavů]}{}
\comvalue{I status}{[číslo stavu] [jméno stavu] [hodnota stavu]}{}
{informace o stavu zařízení}{}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud autorizace neproběhla}

\comname{ready}{}{zjistí, jestli je zařízení připojeno. Je možné volat
opakovaně.}

\comname{help}{}{vypíše nápovědu}

\comname{exit}{}{ukončí spojení}

\comname{blockstart}{}{informuje zařízení o začátku bloku, nutné pro
provedení odložené změny priority}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud je spojení již v bloku}

\comname{blockcheck}{}{odložená změna priority je možná}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud není spojení v bloku}

\comname{blockend}{}{ukončení bloku pro odloženou změnu priority}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud spojení není v bloku}

\section{Kamera}

\comname{info}{}{vypíše informace o kameře}
\comvalue{type}{[typ kamery]}{}
\comvalue{serial}{[sériové číslo kamery]}{}
\comvalue{chips}{[počet čipů kamery]}{}
\comvalue{temperature\_regulation}{[CAMERA\_COOL\_HOLD|CAMERA\_COOL\_MAX|CAMERA\_COOL\_OFF]}{stav
chazení kamery}
\comvalue{temperature\_setpoint}{[teplota]}{teplota, na kterou se
kamera snaží chladit}
\comvalue{air\_temperature}{[teplota]}{hodnota teplotního čidla,
udávajícího teplotu vzducju}
\comvalue{ccd\_temperature}{[teplota]}{teplota CCD čipu}
\comvalue{cooling\_power}{[promile výkonu]}{hodnota hlazení}
\comvalue{fan}{[0|1]}{stav větráku kamery}

\comname{chipinfo}{[číslo čipu]}{vrací informace o daném čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] width}{[šířka]}{šířka čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] height}{[výška]}{výška čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] binning\_vertical}{[vertikální binning]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] binning\_horizontal}{[horizontální
binning]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] pixelX}{[rozměr pixelu v X směru]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] pixelY}{[rozměr pixelu v Y směru]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] gain}{[zisk v e/ADU]}{}

\comname{expose}{[číslo čipu] [světlý/tmavý snímek] [expoziční
čas]}{zahájí na daném čipu expozici}

\comname{stopexpo}{[číslo čipu]}{ukončí expozici}

% \comname{progexpo}{[číslo čipu]}{vrací informace o probíhající
% expozici}

\comname{binning}{[číslo čipu] [vertikální binning] [horizontální
binning]}{změní binning čipu}

\comname{readout}{[číslo čipu]}{zahájí vyčítaní čipu}
\comvalue{D connect}{[číslo spojení] [host]:[port] [velikost dat]}
{informace o nutnosti navázat datové spojení na daný port}
Příkaz skončí až po úspěšném navázání spojení.

\comname{stopread}{[číslo čipu]}{ukončí vyčítání daného čipu}

\comname{cooltemp}{[temperature]}{nastaví teplotu chlazení čipu}

\section{Montáž}

\comname{set}{[RA] [DEC]}{nastaví pozici montáže}

\comname{move}{[RA] [DEC]}{zahájí přesun montáže na novou pozici}

\comname{info}{}{vypíše informace o montáži}
\comvalue{type}{[typ dalekohledu]}{}
\comvalue{serial\_number}{[sériové číslo montáže]}
\comvalue{ra}{[RA]}{hodnota rektascenze montáže}
\comvalue{dec}{[DEC]}{hodnota deklinace montáže}
\comvalue{park\_dec}{[DEC]}{parkovací deklinace}
\comvalue{longtitude}{[zeměpisná délka]}{zeměpisná délka dalkohledu}
\comvalue{latitude}{[zeměpisná šířka]}{zeměpisná šířka dalekohledu}
\comvalue{siderealtime}{[čas]}{místní hvězdný čas v okamžiku
pozorování}
\comvalue{localtime}{[čas]}{občanský čas v místě pozorování}
\comvalue{correction\_mark}{[číslo korekce]}{číslo poslední proběhnuté
korekce}

\comname{park}{}{zaparkuje dalekohled}

\section{Příklad komunikace}

Máme jedno zařízení, které se jmenuje C0 a je CCD kamerou. K tomuto zařízení
se připojuje jeden klient, který je chce provádět ostření kamery. Po svém
připojení se pokusí získat prioritu, změní teplotu chlazení kamery a provede
expozici následující vyčtením získaného snímku.

Jméno uživatele je petr, jeho heslo je 123456.

Kamera je umístěna na počítači se jménem c0, její server běží na portu 5556.
Datové porty začínají portem 5557.

V následujícím příkladě značí {\bf k} klienta, {\bf S} centrální server a {\bf
C0} kameru. Komunikace a je její směr je určen pomocí =>. 

\def\conn#1#2#3{
\noskip{\bf #1} $>$ {\bf #2} - #3
\newline
}

Například:

\conn{k}{S}{command 1}

znamená text "command 1" poslaný klientem centrálnímu serveru.

\hskip{0.5cm}

\conn{C0}{S}{register C0 3 c0:5556}
\conn{S}{C0}{I status\_num 1}
\conn{S}{C0}{I status 0 server\_st 2}
Centrální server zdělil kameře, že má jeden stav, jeho jméno je server\_st a
jeho hodnota je rovná 1.
\conn{S}{C0}{+000 Success}

\conn{k}{S}{login petr}
\conn{S}{k}{+000 Success}
\conn{k}{S}{password 123456}
\conn{S}{k}{logged\_as 0}
\conn{S}{k}{I status\_num 1}
\conn{S}{k}{I status 0 server\_st 2}
\conn{S}{k}{+000 Success}

\conn{k}{S}{info}
\conn{S}{k}{user 0 petr -1 -}
\conn{S}{k}{device 0 C0 c0:5556 3}
\conn{S}{k}{+000 Success}
Je připojen jeden uživatel - to je naše spojení, a jedno zařízení - c0.

\conn{k}{S}{key C0}
\conn{S}{k}{authorization\_key 23456}
\conn{S}{k}{+000 Success}

Klient požádal o autorizační klíč.

\conn{k}{C0}{auth 0 23456}
\conn{C0}{S}{authtorize 0 23456}
\conn{S}{C0}{authorization\_ok 0}
\conn{S}{C0}{+000 Success}

Server potvrdil pravost klíče pro klienta.

\conn{C0}{k}{I status\_num 3}
\conn{C0}{k}{I status 0 img\_chip 0}
\conn{C0}{k}{I status 1 trc\_chip 0}
\conn{C0}{k}{I status 2 priority 0}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

Klient byl autorizován, kamera mu zdělila počet, názvy a hodnoty stavů.

\conn{k}{C0}{ready}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{k}{C0}{info}
\conn{C0}{k}{type ST8}
\conn{C0}{k}{serial  819901486}
\conn{C0}{k}{chips 2}
\conn{C0}{k}{temperature\_regulation 0}
\conn{C0}{k}{temperature\_setpoint 1000.0}
\conn{C0}{k}{air\_temperature 17.39}
\conn{C0}{k}{ccd\_temperature 13.51}
\conn{C0}{k}{cooling\_power 0}
\conn{C0}{k}{fan 0}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{k}{C0}{cooltemp -10}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{k}{C0}{expose 0 1 120}
\conn{C0}{k}{S img\_chip 1 exposure chip started}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{C0}{k}{S img\_chip 4 exposure chip finished}

\conn{k}{C0}{readout 0}
\conn{C0}{k}{D connect 8 C0:5565 3145784}

Klient vytvoří datové spojení a začne na něm přijímat data. Data budou dlouhá
3145784 bytů.

\conn{C0}{k}{S img\_chip 2 reading chip started}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{C0}{k}{S img\_chip 0 reading chip finished}

Server odeslal poslední data, klient musí přečíst všechny data z datového
spojení a porovnat je s délkou dat, kterou obdržel na začátku spojení.
