\chapter{Zadání projektu}

Název:
 Detekce astronomických objektů s~proměnnou intenzitou za pomoci robotického teleskopu

\begin{enumerate}

\item Účastnící projektu

\begin{itemize}
\item Vedoucí:	Mgr. Radim Halíř, halir@ms.mff.cuni.cz

\item Konzultanti:
		\newcommand\theitemi{}
		\begin{itemize}
			\item	RNDr. René Hudec, ASU AV ČR Ondřejov, rhudec@asu.cas.cz
			\item Dr. Ing. Jan Soldán, ASU AV ČR Ondřejov, jsoldan@asu.cas.cz
			\item Bc. Lenka Šarounová, ASU AV ČR Ondřejov, lenkas@asu.cas.cz
		\end{itemize}	

\item Řešitelé:
	\begin{itemize}
		\item Tomáš Jílek, tjil6236@ss1000.ms.mff.cuni.cz
		\item	Petr Kubánek, pkub6315@ss1000.ms.mff.cuni.cz
		\item Filip Krolupper, fkro6306@ss1000.ms.mff.cuni.cz
		\item František Kvapil, fkva7312@ss1000.ms.mff.cuni.cz
	\end{itemize}	

\item Týmová adresa: rtt@ss1000.ms.mff.cuni.cz
\end{itemize}


\item Vypsání projektu:
zimní + letní semestr 1999/2000


\item Zadání:
Navrhněte a naimplementujte software pro vyhledávání optických protějšků gama
záblesků. Na vstupu je zpráva z~mezinárodního centra sledující pomocí družic
umístěných na oběžné dráze gama záblesky. Na výstupu z~programu je odpověď,
zda se v~cílové oblasti vyskytuje či nevyskytuje objekt podezřelý z~toho, že
by mohl být pozůstatkem gama záblesku a jeho případné souřadnice a magnituda.
K~problému patří též evidence napozorovaných dat, přístup k~nim a další
"rozumné" úkoly.


\item Základní části projektu
\begin{itemize}
\item komunikace s~robotickým teleskopem (nastavení, sejmutí snímku, zjištění
   stavu, atd.)
\item plánovač pozorování včetně zpracování mailů z~družic detekujících gama
  záblesky
\item evidence provedených pozorování 
\item zpracování snímků včetně automatické detekce zajímavých objektů
  (předzpracování snímků pomocí průměrování a flatfield/darkfield korekcí,
  radiometrická a geometrické kalibrace, hledání objektů s~proměnnou
  intenzitou)
\item (volitelně) analýza získaných dat: získání souřadnic objektů, astrometrie,
  fotometrie, ...
\end{itemize}

\item Požadavky na realizaci
\begin{itemize}
	\item platforma UNIX se snahou o~platformní nezávislost snaha využít dostupné SW prostředky:
  \item SW pro ovládání teleskopu (od Jan Soldána, komunikace pomocí emailu)
  \item skriptovací jazyky Python resp. Perl (např. pro plánovač)
  \item numerické systémy Matlab/Ocstave/Scilab (zpracování snímků)
  \item "low-level" programování v~C
  \item dokumentace v~systému TeX, pravděpodobně anglicky
	\item součástí projektu bude i řešení relevantních teoretických problémů.
	\item Případné výsledky by měly být publikovány ve formě odborných článků.
\end{itemize}	


\item Poznámky k~realizaci (od Petra Kubánka)

Při psaní programu se budeme maximálně snažit používat již existující software.
Podobné operace jako budeme potřebovat my se dělají při pozorování planetek či
proměnných dvojhvězd. 

Pozorovací přistroj budeme ovládat pomocí nějakého poměrně jednoduchého
rozhraní, na vstupu zadáme souřadnice a zařízení, kterým budeme snímkovat,
jako výstup obdržíme pořízený snímek či informace o~tom, že snímek nebyl
pořízen a důvod proč k~tomu došlo. Ovladač na přístroje dá k~dispozici
Ondřejovská observatoř.

Plánovač si napíšeme vlastní. Měl by umět následující:
\begin{itemize}
   \item vstup ruční, automatický (zpráva ze střediska vyhodnocující informace
     z~družic) a generovaný (dalekohled by se měl sám úkolovat)
   \item výpis naplánovaných akcí
\end{itemize}	 

Z~evidence by mělo být jasné, kdy se co napozorovalo a s~jakým výsledkem.
Také by se mělo evidovat, odkud se braly informace o~pozorovaných objektech
a jaké požadavky na pozorování do systému vstoupily.

Předzpracování pořízeného snímku zahrnuje dvě základní operace - darkfield a
flatfield korekci. Jimi se odstraňují vady CCD čipu. Dále připadá v~úvahu
zaostřování, odstranění vlivu atmosféry a podobně.

Podezřelé objekty se dají vyhledávat buďto podle změny jasnosti (magnituty)
na dvou snímcích pořízených několik minut po sobě, nebo srovnáváním se
staršími snímky případně s~katalogy a hledáním nových objektů.

Databáze pořízených snímků by měla umožňovat vyhledávání a zobrazovaní
pořízených snímků podle různého kritéria, operace se snímkem a podobně.


\item Dodatek: gama záblesky a jejich optické protějšky

Gama záření je nejenergičtější elektromagnetické záření. Gama záblesky jsou
prudké a krátké výtrysky tohoto záření, přicházející k~nám z~vesmíru. Záblesky
trvají okolo jedné sekundy. Jelikož od gama záření je Země odstíněna, musíme
gama záblesky hledat pomocí přístrojů na družicích. V~případě úspěšné detekce
známe pouze přibližnou polohu zdroje záblesku, rozměry podezřelé oblasti se
pohybují ve stupních (pro srovnání - měsíc v~úplňku = půl stupně).

Optickým protějškem gama záblesku se rozumí podezřelý objekt ve směru gama
záblesku pozorovaný ve viditelném spektru. Optický protějšek je pozorován u
zhruba poloviny přesně lokalizovaných zdrojů gama záblesků. Měl by být
pozorovatelný déle než gama záblesk - určitě minuty, možná dny. Za jeden den
je detekován průměrně jeden gama záblesk, z~různých důvodů (počasí, umístění
na neviditelné části oblohy, malá jasnost, ..) u~většiny není možno dohledat
optický protějšek - zatím se jich podařilo dohledat pouze několik.

Není jasné, z~čeho gama záblesk pochází - existuje zhruba 200 teoretických
modelů. Některé z~nich vychází z~nějaké katastrofické srážky následované
výbuchem. Při srážce vzniká gama záření, při výbuchu z~nárazů rozpínajících se
částic pochází optické záření. Optický protějšek by měl tedy být pozorovatelný
o~trochu později než gama záblesk. Z~extrapolace naměřených optických
protějšků gama záblesků vyplývá, že by mohl mít po krátkou dobu dostatečnou
jasnost na to, aby byl viditelný i triedrem či malým astronomickým přístrojem.

\end{enumerate}
