\section{RTS 1}

Zadání pro ročníkový projekt je možné nalézt v~přiloze. 

Současný kód je napsaný v~jazyce \cite{python-home}. Kód je plně funkční a
splňuje základní požadavky, které na něj byly v~zadání projektu kladeny:

\begin{itemize}
\item ovládá dalekohled a kameru
\item umí přijímat zprávy o~nových gama záblescích
\item v~rozumný čas \footnote{maximálně do pěti minut, záleží na průbehu
expozice} dokáže přerušit právě probíhající pozorování a věnovat se pozorováni
s~vyšší prioritou 
\item vytváří archiv snímků
\item umí pořizovat automaticky temné snímky
\end{itemize}

Mimo to poskytuje několik užitečných funkcí, jejiž nutnost se prokázala při
rutinním pozorování. Většina nebyla v~zadání ročníkového projektu, a většina
byla doimplementována autorem diplomové práce po obhájení projektu.

\begin{itemize}
\item možnost automaticky zahájit pozorování při západu slunce, včetně
automatického chlazení kamer
\item parkování dalekohledu po skončení pozorování
\end{itemize}

Poslední stav nejlépe vystihuje diagram \ref{fig:rts-1-packages}.

\dia{rts-1-packages}{Graf závislostí rts-1}

Hlavním problémem současného kódu je jeho monoličnost. V~programu
samoseboexistuje dělení do modulů, které mívají do 1000 řádek kódu.
Toto dělení ale není příliš dobře domyšleno.  V kódu se vyskytuje
několik cyklických závislostí mezi moduly. Python si s cyklickými
závislostmi poradí \footnote{před provedením každého importu si
překladač ověří, že již nebyl importován}, v kódu by se ale neměli
vyskytovat.

Z~monoličnosti vyplývá i relativně těžká portace kódu na nový astronomický HW.

Současné řešení umožňuje pouštět expozici na jiném počítači než na
počítači řídícím pozorování. Experimentálně ověřená možnost spočívá ve
vytvoření ssh spojení na počítač, ke kterému je připojena kamera. Přes
toto spojení se kamera řídí \footnote{kamery se z Pythonovkého kódu
ovládají pomocí přesměrování standartního vstupu a výstupu}, data
se ukládají buďto na lokální disk, nebo na sdílený síťový disk.
