\section{teld}

Nejdůležitější informací od dalekohledu je jeho poloha.

Je rozumné, aby se dalekohledu posílaly absolutní souřadnice daného objektu.
Pro výpočet polohy, na kterou se má nastavit, pak dalekohled potřebuje znát
místní hvězdný čas. Ten je možné vypočítat z místního času a zeměpisné šířky.

Při zjišťování polohy dalekohledu je možné použít buďto relativní, nebo
absolutní čítače. Relativní čítače jsou jednodužší a levnější, absolutní
složitější a dražší.

Relativní čidla počítají změnu polohu dalekohledu. Změnu polohy je možné
počítat buďto přímo z doby chodu, případně počtu cyklů motorů ovládájících
dalekohled, nebo přesněji pomocí zpětnovazební čidel, umístěných na osách
dalekohledu. Zpětnovazební čidla detekují změnu pozice pomocí různých
principů, buďto optických, nebo mechanických.

Relativní čidla je potřeba před začátkem pozorování nastavit. Některé systémy
motorů s čidli jsou po zapnutí schopny najít pevnou pozici, home pozici, u
které vědí, jaké má souřadnice. Tyto pak není potřeba nastavovat.

Absolutní čidla jsou většinou řešena mechanicky, například jako velmi jemný
potenciometr.

Dostupné absolutní i relativní čidla, jejich přesnost a cena je velmi dobře
popsána v \cite{telcontrol}.

\subsection{Stavový diagram}

\begin{description}

\item[parked] montáž je zaparkována

\item[tracking] pohyb montáže sleduje pohyb hvězdné oblohy 

\item[moving] montáž se pohybuje

\end{description}

\subsection{Korekce}

Korekce jsou počítány z pozice dalekohledu v době expozice a skutečené pozice
středu snímků, zjištěné dodatečnou astrometrií. Označme $a$ pozici dalekohledu
v době expozice, $b$ dodatečně zjištěnou pozici, pak zjištěná chyba $\delta$
je rovna $a - b$. Pokud by jsme meli jenom jednu korekci, stačí změnit o tuto
hodnotu čítače dalekohledu, tedy nastavit je na hodnotu $a` - \delta$, kde
$a`$ je aktuální pozice dalekohledu v době aplikace chyby.

Chyby jsou dopočítávány v různém pořadí a jejich výpočet trvá různě dlouho
dobu. Může nastat i tato situace:

\begin{itemize}

\item zjistíme nastavení dalekohledu $a_1$, získáme z CCD kamery snímek $img_1$

\item dalekohledem přejedeme na novou pozici $a^2$

\item zjistíme orientaci dalkohledu $a^2$, získáme snímek $img_2$

\item dopočítáme chybu $\delta_1$, změníme o její hodnotu čítače dalekohledu

\item dalekohledem přejedeme na novou pozici $a^3$

\item dopočítáme chybu $\delta_2$

\end{itemize}

V tomto okamžiku je změnit hodnoty čítače o $\delta_2$ - $\delta_1$. Obecně je
potřeba měnit čítače pro snímek $img_a$ o 

$\delta_c - \sum\limits_{i=a}^{c-1} \delta_i$

Tohoto cíle je v ovládání serveru dosaženo pomocí cyklické fronty a proměnné
$correction\_mark$. Proměnná $correction\_mark$ neudává index snímku, je
zvětšována vždy o jedničku při změně hodnoty čítačů, hodnoty $\delta$ nejsou
evidovány po snímkách, ale po korekcích.

% Alternativní zmatenější popis:
% 
% Pro korekce je definován čítač. Jeho hodnota může být pro každé spojení jiná.
% Na začátku je nastaven na nulu. Aktuální hodnotu tohoto čítače budeme
% označovat $cm$.
% 
% Současně s čítačem je k dispozici cyklická fronta, která slouží pro ukládání
% odchylek od poslední známé pozice. Velikost této fronty označíme jako $cb$. Fronta obsahuje vždy korekci pro rektascensi a deklinaci, a je na začátku
% inicializována na nulu.
% 
% Požadavky na korekci dalekohledu obsahují hodnotu korekčního čítače, $cr$.
% Tato hodnota se rovná hodnotě korekčního čítače v okamžiku pořízení informací
% uložených ke snímku, z které se počítají odchylky dalekohledu. Dále obsahují
% hodnotu korekce v rektascenzi a v deklinaci. Protože zpracování je stejné jako
% pro rektascenzi, tak pro deklinaci, budeme tuto hodnotu označovat $\delta$.
% 
% Při zpracování korekce se nejdříve ověří, jestli její hodnota jak v
% rektasenzi, tak v deklinaci, nepřesahuje rozumné, předem navolenou mez. Tento
% test slouží chrání dalekohled proti špatnému nastavení hodnot relativních
% senzorů, které by mělo v nejhorším případě za následek zničení dalekohledu.
% Software na vyhodnocování snímků dokáže najít chybu v jistém rozmezí, není
% určen na to, aby určil pozici snímku na celé obloze.
% 
% Pokud platí: $cm - cb > cr$, je korekce příliš stará, nejsou k ní známy
% předchozí korekce a korekce tedy nemůže být použita.
% 
% V opačném případě je k hodnotě korekce přičtena hodnota obsažená v korekční
% frontě na pozici $cr$. K polím $cr$ až $cm$ je přičtena hodnota
% $\delta$, $cm$ je zvětšena o jedničku a do fronty na pozici $cm$ je uložena
% nula.
% 
% Výsledná korekce je předána obslužné rutině dalekohledu.
% 
% Tímto postupem je zajištěno, že každá korekce bude nejdříve opravena o hodnotu
% korekcí, které byly aplikovány před ní. Platí, že 
% 
% $\delta' = \delta - \sum\limits_{i=cr}^cm korekce[i]$

\subsection{Dostupné informace}

\begin{itemize}

\item aktuální poloha dalekohledu - rektascenze, deklinace

\item azimutální souřadnice - azimut, výška nad obzorem

\item místní hvězdný čas

\item světový čas - UT

\item zeměpisná poloha dalekohledu - zeměpisná délka, zeměpisná šířka

\end{itemize}
