\subsection{Kamery}

\subsubsection{Stavový diagram kamer}

\dia{state-camd}{Stavový diagram CCD kamery}

\begin{description}

\item[noexposure] na daném čipu neprobíhá žádná expozice

\item[exposing] probíhá expozice

\item[data] na kameře jsou k dispozici data, která je potřeba vyčíst

\item[reading] probíhá vyčítání dat

\end{description}

\subsubsection{Chlazení kamer}

Všechny novější astronomické CCD kamery mají zabudované chlazení. Chlazení
snižuje teplotu CCD čipu, a tím snižuje hodnotu temného proudu. 

Temný proud je tvořen nábojem, který se nashromáždí na čipu vlivem teplotních
efektů - tedy i v případě, když na čip nedopadá světlo. Při pořizování denních
snímků můžeme jeho efekt zanedbat - snímky mají krátké expoziční doby a vysoký
odstup signál/šum. Pro astronomické snímky, které jsou pořizovány dlouhou
expoziční dobou a vyznačují se malým odstupem signálu od šumu, je potřeba
hodnotu temného proudu co nejvíce snížit. Úroveň temného proudu závisí na
absolutní teplotě čipu, rozdíl mezi teplotou čipu a teplotou okolního
prostředí ji neovliňuje.

Teplotní regulace je většinou tvořena peltiérem a ventilátorem.  Peltiér
přenáší teplo z malé plochy čipu na ventilátor, ventilátor pak zlepšuje
distribuci tepla do okolí. Teplotní regulace bývá občas doplněna o možnost
chlazení vodou, případně zkapalněným plynem.

Expozici i vyčtení snímku je vhodné provádět při konstantní teplotě - nemění
se pak úroveň temného proudu. Změny teploty CCD čipu trvají nenulový čas,
teplota atmosféry se po západu Slunce v průběhu noci změní většinou pouze o
několik stupňů. Po každé změně teploty je třeba vyčkat, než se dostatečně
prochladí celý CCD čip.

Provoz RTS1 ukázal, že nemá smysl teplotu čipu v průběhu noci měnit.  Systém
původně obsahoval kód, který se snažil optimalizovat cílovou teplotu chlazení
čipu tak, aby se příkon chlazení držel v rozmezí doporučovaného výrobcem čipu.
Při zpětné kontrole snímků pořízených v průběhu změny teploty se ukázalo, že
snímky nemají lineární průběh pozadí - prostředek snímku má hodnoty temného
proudu vyšší než okraje pole. Tato nelinerita je způsobena rozdílnou teplotou
okraje a středu CCD čipu.

Aby bylo temných snímků potřeba co nejméně, je vhodné pořizovat snímky na co
nejmenším počtu teplot. U systému BART se osvědčily pětistupňové kroky.

\subsubsection{Nastavení teploty kamery}

\dia{state-cooling}{Stavový diagram chlazení CCD kamery}

Před začátkem pozorování je spuštěno chlazení na maximální výkon. V
okamžiku začátku pozorování je zjištěna aktuální teplota CCD čipu
$ccd$, která je zaokrouhlena směrem nahoru k nejbližšímu stupni $step$ a na
tuto teplotu je nastaveno chlazení. Obsluha má možnost teplotu a výkon chlazení
kontrolovat, a podle potřeby měnit. Po skončení pozorování nebo při vypnutí
systému je chlazení vypnuto.

Chlazení má tedy následující stavy:

\begin{description}

\item[shutdown] chlazení je vypnuto

\item[max] chlazení běží na maximální hodnotu, ventilátor běží

\item[temp] chlazení se snaží udržet teplotu čipu na nastavené hodnotě.

\end{description}

\subsubsection{Dostupné informace}

\begin{itemize}

\item chlazení kamery - cílová teplota, procentní vyjádření výkonu, teplota
čipu, teplota okolí

\item velikost snímaného pole

\item velikost výřezu ze snímaného pole

\end{itemize}
