\section{Agenti}

Jak je uvedeno v popisu CCD kamery, při vyčítání dochází ke značnému zatížení
počítače řídícího vyčítáni. Je tedy vhodné mít minimálně dvě, navzájem spojená
zařízení, z nichž jedno řídí vyčítání z kamery a druhé se stará o zpracování
snímků.

Systém vychází z teorie agentů. Nad společným komunikačním rozhraním běží malé
jednoúčelové procesy, které vykonávají svoji specifickou činnost, a komunikují
s ostatnímy procesy.

Struktura procesů odpovídá zařízením a procesům přítomných u dalekohledu.
Procesy budu mít pro:

\begin{itemize}

\item kamery

\item montáže

\item střechu spojenou s meterologickou stanicí

\item pozorování

\end{itemize}

Procesy pro pozorování je vhodné rozdělit na procesy pro:

\begin{itemize}

\item dlouhodbé pozorování

\item rychlé pozorování GRB

\item monitoring a zprávu systému

\end{itemize}

Tyto procesy budeme v dalšímm textu označovat jako {\bf klienty}. Jako {\bf
zařízení} budeme označovat procesy ovládající zařízení, tedy procesy pro
kameru, montáž a střechu.

\section{Rozdělení funkcí}

Existují funkce systému, které je rozumné spravovat centrálně. Jedná se vždy
o~funkce, které by se na všech zařízení měli chovat stejně. Jako vhodný
případ může posloužit autentifikace - při použití veřejného uživatelského
jména a~tajného hesla je vhodné zajistit, aby klientu stačil jedno uživatelské
jméno a jedno heslo. Dalším příkladem může být seznam zařízení obsažených v
systému. Tyto funkce jsou dále označovány jako centrální funkce.

Funkce, které je potřeba volat na jednotlivých zařízení, jsou označovány jako
lokální funkce.

Centrální funkce by bylo vhodné na jednom procesu. Je možné uvažovat o dalším
procesu - centrálním serveru. 

V následujících navrhneme jednotlivé možnosti. Na závěr vyberemu jednu, kterou
budeme dále používat.

\subsection{Bez centrálního serveru}

Každé proces udržuje spojení se všemi procesy, které potřebuje ke
svému běhu - viz obrázek \ref{fig:client-server-direct}. 
Na první pohled velmi jednoduché a elegantní řešení.

\dia{client-server-direct}{Klient bez centrálního serveru, s~přímími spojeními na zařízení}

\subsection{S~centrálním serverem}

Komunikace mezi procesy probíhá částečně přes centrální server. Přes něj je
možné vést všechnu komunikaci, nebo pouze komunikaci týkající se centrálních
funkcí.

\subsubsection{Vše přes centrální server}

Všechna komunikace probíhá přes centrální server. Centrální server určí,
jakému procesu jsou data určeny, a pošle mu je. 

\dia{client-server-central}{Uspořádańí s~centrálnín serverem bez přímého
spojení mezi procesy}

\subsubsection{Kombinace}

\dia{client-server-central-direct}{Uspořádání s~centrálním serverem s~přímím
spojením mezi procesy}

Komunikace určená pro centrální server je posílána na centrální server,
komunikace mezi procesy je vedena přímo.

\subsection{Závěr}

Při přenosu dat z kamer na další zpracování je zbytečné tyto data přenášet
jako odpovědi přes centrální server. Data se pohybují v řádu MB a jejich
přenos na centrálním serveru by vyžadoval zbytečně mnoho systémových
prostředků.

Seznam procesů běžících v systému je jednodužší udržovat na centrálním
serveru.

Nejvýhodnější je tedy použít centrálního serveru s přímým spojením mezi
procesy.

\subsection{Příklad}

Pro příklad je v diagramu \ref{fig:overview} uveden stav, který popisuje
konfiguraci systému Ondřejovského dalekohledu. 

\dia{overview}{Přehled procesů a jejich komunikace - Ondřejovský dalekohled}

\begin{description}

\item[teld] proces ovládajícíc dalekohled

\item[WF1,WF2,NF] procesy ovládající kamery

\item[grbc] proces pro příjem zpráv o GRB

\item[BACODINE, IBAN] systémy posílající pozice gama záblesku

\item[planc] dlouhodobé pozorování

\item[monitor] monitoring, ruční ovládání

\item[focusc] ostření kamery

\end{description}
