\section{Protokol}

V následujícím textu je za {\bf server} označován proces, který čeká na
spojení. Jako {\bf klient} je pak označován proces, který spojení otvírá.

Je potřeba rozlišovat klienty pro jednotlivé činnosti (monitoring, ..) s
klienty v protokolu.  

Proces centrálního serveru vystupuje v protokolu pouze jako sever. 

Klientské procesy vystupují v protokolu vždy jako klienty. Zařízení, na které
se připojují, jsou servery. 

Zařízení vystupují při komunikaci s centrálním server jako klient. Při
komunikaci mezi zařízeními se jedno chová jako klient a druhé jako server.

\subsection{Formát}

Komunikace může probíhat buď pomocí binárních nebo textových zpráv.

Binární komunikace je těžká pro pochopení při pohledu zvenčí, vyžaduje
používání přesných volání. Binární komunikace je svázána s architekturou, na
které funguje. Při jejím příjmu na jiné architektuře je většinou zapotřebí ji
nejdříve konvertovat.

Textové rozhranní lze při pohledu zvenčí snadno pochopit. Je náročnější na
systémové prostředky než binární komunikace - jsou přenášena delší data,
přijaté příkazy je potřeba před zpracováním detekovat.

Systém používá pro přenos příkazů a zpráv textové komunikace. Pro přenos
binárních dat (snímků) se používá binárního formátu.

Bloky komunikace v textovém rozhranní jsou ukončovány značkou konce řádky.
Buďto se používá znaků platných v protokolu Telnet \cite{telnet} - tedy znaku
CR následovaného znakem LF, nebo pouze znaku LF.

Jednotlivé položky řádku jsou oddělovány nejméně jedním znakem mezera.

\subsection{Příkazy}

Příkazy posílá klient serveru. První položkou řádku je název příkazu.
Název příkazu je následován parametry.

Na jedné řádce je možné poslat několik příkazů. Jako jejich oddělovač slouží
středník.

\subsection{Odpovědi}

Server na příkazy odpovídá. Odpověď serveru je vždy zakončena řádkou,
začínající znakem '+' nebo '-' a pokračující stavovým kódem složeným ze tří
číslic. Server začne další příkaz přijatý od klienta zpracovávat až po
odeslání zakončovací řádky.

Pokud je prvním znakem zakončovací řádky '+', příkaz byl úspěšně vykonán.
Pokud je tímto znakem '-', příkaz skončil chybou. Podle stavového kódu lze pak
rozlišit, o jakou chybu se jednalo.

Řádky obsahující proměnné začínají malým písmenem. Posílá je server klientovi,
většinou jako reakci na příkaz a tedy před tím, než oznámí ukončení příkazu.
První položka je název proměnné, druhá její hodnota.

Například po dotazu na pozici montáže může montáž odpovědět {\it ra
10}, což znamená, že je v rektascenzi nastavena na 10 stupňů.

\subsection{Zprávy a žádosti serveru}

Řádky, které posílá server klientovi a které začínají velkým písmenem obsahují
buďto zprávy, nebo žádosti serveru. Mohou se vyskytovat kdykoliv v průběhu
komunikace klienta se serverem. Klient jejich příjem nepotvrzuje.

\subsubsection{Stavové zprávy}

Začínají znakem 'S', a obsahují název stavu, jeho novou hodnotu a doplňující
komentář.

\subsubsection{Otevření datového spojení}

Žádosti pro otevření nového datového spojení začínají písmenem D. Poté
následuje řetězec connect, jméno nebo IP adresa a port, na který se má klient
připojit. Poslední je délka bloku přenášených dat.

Klient by se po přijetí této žádosti měl pokusit o navázání spojení na danou
síťovou adresu.

\subsubsection{Zprávy}

Zprávy začínají písmenem M, za kterým následuje text zprávy.

\subsubsection{Informační zprávy}

Začínají písmenem I. Informují klienta o změně hodnot stavu serveru, a o
připojených klientech.

\subsection{Přenos snímků}

Snímky se přenášejí přes datové spojení. Přenos začíná hlavičkou, ve které je
uvedena velikost a formát snímku.

\section{Příkazy protokolu}

\def\comname#1#2#3{
\noindent{\bf #1} {\it #2} #3
\newline}

\def\comvalue#1#2#3{
{\it #1} { #2} #3
\newline}

\def\comret#1#2{
{\it E:}{\bf #1} #2
\newline}

\subsection{Konvence}

{\bf Tučně} je vysázeno jméno příkazu a jméno návratové hodnoty. Návratové
hodnoty lze nalést v souboru include/status.h.

{\it Kurzívou a v [hranatých závorkách]} jsou vysázeny parametry
příkazu. V [hranatých závorkách] jsou vysázeny hodnoty proměnných.

\subsection{Obecné návratové hodnoty}

Zařízení vrací 0, pokud požadovaná operace proběhla úspěšně. Pokud
příkaz neexistuje, nebo klient není autorizován pro provádění daného
příkazu, vrací hodnotu DEVDEM\_E\_COMMAND. Pokud je pro příkaz zadán
nesprávný počet parametrů, vrací hodnotu DEVDEM\_E\_PARAMSVAL.

\subsection{Serverd}

\subsubsection{Inicializační příkazy}

\comname{login}{[jméno uživatele]}{zahájí proces přihlášení do systému}
\comret{DEVDEM\_E\_COMMAND}{klient je již přihlášen nebo registrován}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{není možné přihlásit dalšího uživatele}

\comname{password}{[heslo]}{přihlásí uživatele do systému}
\comvalue{logged\_as}{[číslo spojení]}{číslo spojení na straně serveru,
používané pro další autentifikaci}
\comvalue{I status\_num}{[počet stavů]}{}
\comvalue{I status}{[číslo stavu] [název stavu] [současná hodnota stavu]}{}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{heslo neodpovídá}

\comname{register}{[jméno zařízení] [typ zařízení] [host]:[port]}{zaregistruje nové zařízení}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{zařízení se stejným jménem je již
zaregistrováno}

\subsubsection{Informační příkazy}

\comname{info}{}{vypíše informace o připojených zařízeních a připojených klientech}
\comvalue{user}{[id] [priorita] [*|-] [jméno uživatele] [popis prováděnné činnosti]}
{informace o připojeném klientu - jeho číslo, priority, zda je klientem s
nejvyší prioritou či ne, a stručný popis, o jakého klienta se jedná}
\comvalue{device}{[číslo zařízení] [jméno zařízení] [host]:[port] [typ zařízení]}
{informace o připojeném zařízení}
 
\comname{key}{[jméno zařízení]}{vyžádá si klíč pro autorizaci}
\comvalue{authorization\_key}{[jméno zařízení] [klíč]}{autorizační
klíč pro dané zařízení}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{zařízení neexisuje}

\comname{priority}{[nová priorita]}{změní prioritu daného spojení}
\comvalue{old\_priority}{[hodnota priority]}{současná priorita spojení}
\comvalue{actual\_priority}{[číslo spojení držícího prioritu]
[hodnota jeho priority]}{spojení s největší prioritou}
\comvalue{new\_priority}{[číslo spojení držící prioritu] [hodnota priority]}
{spojení s prioritou po provedení změny}
\comret{DEVDEM\_E\_PRIORITY}{pokud změna priority nemohla proběhnout}

\comname{prioritydeferred}{[nová priorita]}{provede odloženou
změnu priroty}

\comname{on}{}{změní stav serveru na jeden z operačních stavů, v
závislosti na aktuálním čase a datu}

\comname{standby}{}{přepne server do jednoho ze stavů "standby" režimu}

\comname{ready}{}{pokud je server ve standby režimu, přepne ho do jednoho ze
stavů "on" režimu}

\comname{off}{}{změní stav serveru na "off"}

\subsection{Zařízení - obecná komunikace}

Pokud není klient autorizován, vrací všechna komunikace hodnotu
DEVDEM\_E\_SYSTEM.

Pokud dojde při vykonávání příkazu k chybě v komunikaci se zařízením,
vrací se hodnota DEVDEM\_E\_HW.

\comname{auth}{[číslo spojení] [autentifikační klíč]}{provede
autorizaci}
\comvalue{I status\_num}{[počet stavů]}{}
\comvalue{I status}{[číslo stavu] [jméno stavu] [hodnota stavu]}
{informace o stavu zařízení}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud autorizace neproběhla}

\comname{ready}{}{zjistí, jestli je zařízení připojeno. Je možné volat
opakovaně.}

\comname{help}{}{vypíše nápovědu}

\comname{exit}{}{ukončí spojení}

\comname{blockstart}{}{informuje zařízení o začátku bloku, nutné pro
provedení odložené změny priority}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud je spojení již v bloku}

\comname{blockcheck}{}{odložená změna priority je možná}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud není spojení v bloku}

\comname{blockend}{}{ukončení bloku pro odloženou změnu priority}
\comret{DEVDEM\_E\_SYSTEM}{pokud spojení není v bloku}

\subsection{Kamera}

\comname{info}{}{vypíše informace o kameře}
\comvalue{type}{[typ kamery]}{}
\comvalue{serial}{[sériové číslo kamery]}{}
\comvalue{chips}{[počet čipů kamery]}{}
\comvalue{temperature\_regulation}{[0 | 1 | 2]}{stav chazení kamery - chlazení vypnuto, chladím na maximální výkon, držím teplotu chlazení}
\comvalue{temperature\_setpoint}{[teplota]}{teplota, na kterou se
kamera snaží chladit}
\comvalue{air\_temperature}{[teplota]}{hodnota teplotního čidla,
udávají teplotu vzduchu}
\comvalue{ccd\_temperature}{[teplota]}{teplota CCD čipu}
\comvalue{cooling\_power}{[promile výkonu]}{hodnota chlazení}
\comvalue{fan}{[0|1]}{stav větráku kamery}

\comname{chipinfo}{[číslo čipu]}{vrací informace o daném čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] width}{[šířka]}{šířka čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] height}{[výška]}{výška čipu}
\comvalue{chip [číslo čipu] binning\_vertical}{[vertikální binning]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] binning\_horizontal}{[horizontální
binning]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] pixelX}{[rozměr pixelu v ose X]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] pixelY}{[rozměr pixelu v ose Y]}{}
\comvalue{chip [číslo čipu] gain}{[zisk v e/ADU\footnote{velikost dopadnuté
energie, potřebné k zvýšení hodnoty pixelu o jedničku}]}{}

\comname{expose}{[číslo čipu] [světlý/tmavý snímek] [expoziční
čas]}{zahájí na daném čipu expozici}

\comname{stopexpo}{[číslo čipu]}{ukončí expozici}

% \comname{progexpo}{[číslo čipu]}{vrací informace o probíhající
% expozici}

\comname{binning}{[číslo čipu] [vertikální binning] [horizontální
binning]}{změní binning čipu}

\comname{readout}{[číslo čipu]}{zahájí vyčítaní čipu}
\comvalue{D connect}{[číslo spojení] [host]:[port] [velikost dat]}
{informace o nutnosti navázat datové spojení na daný port}
Příkaz skončí až po úspěšném navázání spojení.

\comname{stopread}{[číslo čipu]}{ukončí vyčítání daného čipu}

\comname{cooltemp}{[temperature]}{nastaví teplotu chlazení čipu}

\subsection{Montáž}

\comname{set}{[RA] [DEC]}{nastaví pozici montáže}

\comname{move}{[RA] [DEC]}{zahájí přesun montáže na novou pozici}

\comname{info}{}{vypíše informace o montáži}
\comvalue{type}{[typ dalekohledu]}{}
\comvalue{serial\_number}{[sériové číslo montáže]}
\comvalue{ra}{[RA]}{hodnota rektascenze montáže}
\comvalue{dec}{[DEC]}{hodnota deklinace montáže}
\comvalue{park\_dec}{[DEC]}{parkovací deklinace}
\comvalue{longtitude}{[zeměpisná délka]}{zeměpisná délka dalkohledu}
\comvalue{latitude}{[zeměpisná šířka]}{zeměpisná šířka dalekohledu}
\comvalue{siderealtime}{[čas]}{místní hvězdný čas v okamžiku
pozorování}
\comvalue{localtime}{[čas]}{občanský čas v místě pozorování}
\comvalue{correction\_mark}{[číslo korekce]}{číslo poslední proběhnuté
korekce}

\comname{park}{}{zaparkuje dalekohled}

\section{Příklad komunikace}

Máme jedno zařízení, které se jmenuje C0 a je CCD kamerou. K tomuto zařízení
se připojuje jeden klient, který je chce provádět ostření kamery. Po svém
připojení se pokusí získat prioritu, změní teplotu chlazení kamery a provede
expozici následovanou vyčtením získaného snímku.

Jméno uživatele je petr, jeho heslo je 123456.

Kamera je umístěna na počítači se jménem c0, její server běží na portu 5556.
Datové porty začínají portem 5557.

V následujícím příkladu značí {\bf k} klienta, {\bf S} centrální server a {\bf
C0} kameru. Komunikace a je její směr je značena pomocí >. 

\def\conn#1#2#3{
\noindent{\bf #1} $>$ {\bf #2} - #3
\newline
}

Například:
\newline
\conn{k}{S}{command 1}
\newline
znamená text "command 1" poslaný klientem centrálnímu serveru.

\hskip 0.5cm

\conn{C0}{S}{register C0 3 c0:5556}
\conn{S}{C0}{I status\_num 1}
\conn{S}{C0}{I status 0 server\_st 2}

Centrální server sdělil kameře, že má jeden stav, jeho jméno je server\_st a
jeho hodnota je rovná 1.

\conn{S}{C0}{+000 Success}

\conn{k}{S}{login petr}
\conn{S}{k}{+000 Success}
\conn{k}{S}{password 123456}
\conn{S}{k}{logged\_as 0}
\conn{S}{k}{I status\_num 1}
\conn{S}{k}{I status 0 server\_st 2}
\conn{S}{k}{+000 Success}

\conn{k}{S}{info}
\conn{S}{k}{user 0 petr -1 -}
\conn{S}{k}{device 0 C0 c0:5556 3}
\conn{S}{k}{+000 Success}

Je připojen jeden uživatel - to je naše spojení, a jedno zařízení - C0.

\conn{k}{S}{key C0}
\conn{S}{k}{authorization\_key 23456}
\conn{S}{k}{+000 Success}

Klient požádal o autorizační klíč.

\conn{k}{C0}{auth 0 23456}
\conn{C0}{S}{authorize 0 23456}
\conn{S}{C0}{authorization\_ok 0}
\conn{S}{C0}{+000 Success}

Server potvrdil pravost klíče pro klienta.

\conn{C0}{k}{I status\_num 3}
\conn{C0}{k}{I status 0 img\_chip 0}
\conn{C0}{k}{I status 1 trc\_chip 0}
\conn{C0}{k}{I status 2 priority 0}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

Klient byl autorizován, kamera mu sdělila počet, názvy a hodnoty stavů.

\conn{k}{C0}{ready}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{k}{C0}{info}
\conn{C0}{k}{type ST8}
\conn{C0}{k}{serial  819901486}
\conn{C0}{k}{chips 2}
\conn{C0}{k}{temperature\_regulation 0}
\conn{C0}{k}{temperature\_setpoint 1000.0}
\conn{C0}{k}{air\_temperature 17.39}
\conn{C0}{k}{ccd\_temperature 13.51}
\conn{C0}{k}{cooling\_power 0}
\conn{C0}{k}{fan 0}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

Klient získal informace o kameře.

\conn{k}{C0}{cooltemp -10}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

Klient nastavil teplotu chlazení.

\conn{k}{C0}{expose 0 1 120}
\conn{C0}{k}{S img\_chip 1 exposure chip started}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{C0}{k}{S img\_chip 4 exposure chip finished}

\conn{k}{C0}{readout 0}
\conn{C0}{k}{D connect 8 C0:5565 3145784}

Klient vytvoří datové spojení a začne na něm přijímat data. Délka dat určených
k přijmutí je 3145784 bytů.

\conn{C0}{k}{S img\_chip 2 reading chip started}
\conn{C0}{k}{+000 Success}

\conn{C0}{k}{S img\_chip 0 reading chip finished}

Server odeslal poslední data, klient musí přečíst všechna data z datového
spojení a porovnat je s délkou dat, kterou obdržel na začátku spojení.
