\subsubsection{Stavový diagram}

\dia{state-serverd}{Stavový diagram centrálního serveru}

\begin{description}

\item[on] označení pro množinu stavů, ve kterých je systém v normálním
provozu.

\item[standby] označení množiny stavů, ve kterém systém čeká na pozorování. Je
aktivován například v situaci, kdy je kompletně zatažená obloha, ale snímky z
družice dávají šanci na vyjasnění v průběhu noci. Systém se připravuje na
pozorování (chladí kamery, otvírá střechu), pozorovací klienti neposílají
požadavky na pozorování.

\item[off] stav, ve kterém je celý systém vypnutý. Důvodem pro vypnutí může
být například zaručeně nepříznivé počasí (sněhová vánice, bouře), případně
technické problémy.

\item[day] den. Protože dalekohled je určen pro astronomické pozorování,
neběží žádné úlohy. Lze pouze uvažovat o provádění výpočetně náročných úkolů
souvisejících se zpracováním dat z minulých pozorování.

\item[evening] večer. Systém se připravuje na pozorování. Přechod do tohoto
stavu slouží jako informace pro zařízení, aby se připravila k pozorování.
Například se začne s chlazením kamer, otevře se střecha. Stav začíná v pevně
danou dobu před západem Slunce, trvá do západu Slunce ({\it sunset}).

\item[dusk] soumrak. Systém je připraven na pozorování. Obloha je světlá, nemá
smysl provádět dlouhodobá pozorování. Lze provádět pozorování jasných objektů
- pokud dojde v tomto okamžiku ke gama záblesku, má význam ho pozorovat. Jinak
je vhodné pořizovat kalibrační snímky. Trvá od západu Slunce do začátku
civilního soumraku\footnote{civilní soumrak nastává v okamžiku, kdy je Slunce
6 stupňů pod obzorem}.

\item[night] noc. Systém je plně připraven na pozorování, obloha je temná.
Pozoruje se. Stav trvá po dobu civilního soumraku, nautického soumraku a
astronomické noci, tedy v čase, kdy je Slunce více jak 6 stupňů pod obzorem.

\item[dawn] rozbřesk. Stav podobný soumraku, vhodný pro pozorování jasných
objektů nebo pořizování kalibračních snímků. Trvá od konce astronomického
soumraku po východ Slunce ({\it sunrise}).

\item[morning] ráno. Stav pro ukončení pozorování. Vypíná se chlazení kamer,
parkuje dalekohled, zavírá střecha, zpracovávají korekční snímky.  Trvá od
východu slunce po pevně určenou dobu.

\end{description}
