\chapter{Design serveru}

\subsubsection{Stav}

Jsou k~dispozici atomické funkce pro změnu stavu, a funkce pro jeho
přečtení. Stav je umístěn ve sdílené paměti, tudíž je pro všechny
instance serveru vždy stejný. Atomicita přístupu k~němu je hlídána
pomocí semaforů.

Informace o změně stavu jsou šířeny pomocí stavových zpráv všem na zařízení
připojeným klientům.

\subsubsection{Správa vláken}

Pro vykonávání funkcí, které trvají delší dobu, se na serveru používají 

\subsubsection{Přenos dat}

Data vznikají na počítači, ke kterému je připojena kamera. Odtud je
potřeba je dostat někam na disk, do nějakého prohlížeče obrázků,
k~nějakému zpracování.

Při vyčítání snímku je počítač, který vyčítání řídí, zatížen natolik,
že nemá moc význam uvažovat nad nějaké vážnější, na CPU náročnější
analýze snímku.

Proto má význam celou architekturu navhrnout tak, aby ke kameře
(případně kamerám) byl připojen počítač, který by sloužil jako server
- zpracovával požadavky na kameru a poskytoval odpovědi o~jejím stavu.

\subsubsection{Jak ovládat zařízení}

Na ovládání kamery budeme potřebovat minimálně jeden plně duplexní
komunikační kanál. Využijeme nějakého síťového protokolu, s~největší
pravděpodobností IP. 

Komunikovat můžeme buďto pomocí binárně zakódovaných zpráv, nebo
rozhranní založeném na telnetovském (textovém) protokolu - viz rfc854.

Kódované rozhranní znamená uzavřenost systému, textové rozhranní je
možná o~trošku složitější implemetovat díky nutnosti dekódovat přijaté
příkazy, ale je otevřenější.

Rozhodl jsem se pro textové rozhranní. Jeho výhody jsou otevřenost,
nezávislost na architektuře cílového počítače\footnote{odpadají například
problémy s konverzí dat mezi malými a velkými endiány} a snadné přidávání
dalších parametrů - v případě, že klient nebude rozumět odpovědi serveru, může
jí prostě ignorovat. Pokud bych se rozhodl pro binární protokol, musel bych
zajistit schodnou verzi klientů a serverů.

\subsection{Přenos dat}

Obyčejné stavová data není problém překódovat do textové podoby a poslat po
tomto rozhranní, se snímky je to trochu horší - jsou to binární data ve
velikostech v řádu megabajtů, která by bylo záhodno přenášet rychle a
efektivně.

Snímky, nebo spíše obecně binární data, je možné přenášet pomocí některého ze
standartních protokolů. Data uložím do paměti, klientovi sdělím jejich
umístění a klient si je od serveru pomocí standartního protokolu vyžádá.
Vhodné protokoly by byli například FTP nebo HTTP, případně zdílení disků
pomocí NFS nebo Samby.

Druhou možností je návrh a implementace vlastního protokolu.

Přenost dat pomocí standartních protokolů neumožňuje jejich streaming -
přenášení části dat z kamery okamžitě po vyčtení části snímku. Tato vlasnost
se stává důležitou, pokud chceme pořizovat snímky v takzvaném driftovacím
režimu, kdy je optika detekčního přístroje zaměřena na pevné místo na obloze a
hodinový posun montáže je nahrazen vyčítáním řádků z kamery - po vyčetní
jednoho řádku se řádky o jeden řádek posunou, a na opačném konci čipu než z
kterého se vyčítá vznikne nový řádek.

Přenos dat přes standartní servery dále vyžaduje existenci servru pro tento
protokol na zařízení, řídícím vyčítání kamery. Zvětšuje tak požadavky na pamět
na straně serveru. V případě, že by jsme se rozhodli řešit vyčítání
jednoduchým jednoúčelovým přístrojem, vyžaduje po nás implemetaci tohoto
serveru i na daný přístroj.

Při přenosu dat přes standartní protokol je potřeba zajistit jejich smazání.
Vzhledem k tomu, že klient může kdykoliv spadnou, případně může dojít k
přerušení spojení, není toto vhodné řešit vysláním příkazu ze strany klienta.

Rozhodl jsem se tedy pro vytvoření vlastního protokolu pro přenos dat, který
mě umožní streaming a nebude závislý na externím serveru.

Snímky, nebo spíše obecně binární data, je možné přenášet pomocí
některého ze standartních protokolů. Data uložím do paměti,
klientovi sdělím jejich umístění a klient si je od serveru pomocí
standartního protokolu vyžádá. Vhodné protokoly by byli například FTP
nebo HTTP.

Snímky je ale vhodné doplnit o 

Nabízejí se dvě možnosti - snímky přenášet po stejném spojení, jako je
řídící, nebo pro přenos snímků vytvářet nové spojení. Možnost
vytvářet nové spojení se ještě rozpadá na několik variant podle toho, jak
podobné spojení navazovat, používat, udržovat a ukončovat.

\subsubsection{Varianta jedno spojení}

Na spojení pošle server po požadavku klienta data. Data budou zakončena
speciální hodnotou, o které bude známo, že se jinde než na konci přenosu
nevyskytuje. Případně server vyšle na začátku spojení informaci o velikosti
přenášených dat. Tím bude zaručeno, že klient pozná, kdy data skončily, a
přepne se zpět do režimu přijímajícím odpovědi. Další možností je vyhradit
část dat pro stavové informace - například do každého n-tého bitu napsat
jedničku nebo 0 podle toho, jestli spojení skončilo nebo ne. Na režii spojení
pak padne 1/n-tina kapacity spojení.

\begin{itemize}
\item{Výhody}
	\begin{itemize}
	\item jednoduché na implementaci, jak na klientovi, tak na serveru
	\item nenáročné
	\end{itemize}
\item{Nevýhody}
	\begin{itemize}
	\item na jednom spojení nelze současně vyčítat data a posílat odpovědi na
	  stav zařízení
	\item míchání textových a binarních dat může vést ke zbytečným problémům
	  pro řízení přenosu
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Varianta řídící a datové spojení}

Na řídícím spojení pošlu příkaz, který ma data posílat. Jedna ze stran otevře
datové spojení, druhá se k~němu připojí. Po navázání datového spojení ukončím
úspěšně volání s~požadavkem na data, od tohoto okamžiku mohu řídící spojení
znovu využívat pro posílání dalších příkazů. Na datové spojení začne server
psát data, které klient vyčítá. Po poslání všech dat datové spojení ukončím.

\begin{itemize}
\item{Výhody}
	\begin{itemize}
	\item možnost současně ovládat zařízení a přijímat data
	\end{itemize}
\item{Nevýhody}
	\begin{itemize}
	\item náročné na implementaci
	\end{itemize}
\end{itemize}

Rozhodl jsem se pro samostatné datové spojení, rozhodujícím faktorem byla
možnost posílat současně data a ovládat zařízení.

Při vlastní implementaci jsem se inspiroval protokolem FTP, popsaném v
\cite{RFC959}.

\subsection{Realizace}

Každý server při startu čeká na spojení na TCP portu, na kterém je
připojen. Pokud takový požadavek přijde, forkne se, PID potomka
zaznamená pro pozdější použití, a potomka zinicializuje. Potomek pak
musí obsloužit všechny došlé požadavky.

Výhod tohoto řešení je několik:

\begin{itemize}
\item dostanu zadarmo nový, zinicializovaný adresový prostor
\item nemohu zasahovat do adresového prostoru ostatních spojení
\item případnými chybami neovlivním ostatní spojení
\end{itemize}

Při jeho realizaci je potřeba zajistit komunikaci mezi centrálním
serverem a procesy obsluhujícímy spojení. Možnosti, které se nabízejí:

\begin{itemize}
\item vytvořit nové spojení na centrální server
\item použít pro komunikaci s centrálním serverem rodičovský proces, a
zajistit komunikaci s rodičovským procesem
\end{itemize}

První možnost je dost nevýhodná vzhledem k velkému množství dalších
spojení, které bude potřeba vytvářet a udržovat v chodu - každé
spojení na zařízení znamená jedno spojení na zařízení. Tedy,
konkrétněji, pokud budu mít k klientů a z zařízení, budu vytvářet k*z
spojení.

Druhé řešení je pouze odsunutí problému o krok dále. Ale stačí mě v
něm zajistit komunikaci mezi rodičovským procesem a jeho potomky.  Což není
zase tak velký problém, na jeho vyřešení se nabízí hned několik metod:

\begin{itemize}
\item prostředky IPC
\item obousměrné roury
\item unixové sockety
\item TCP/IP sockety
\end{itemize}

TCP/IP sockety jsou uvedeny pouze pro úplnost. Vytváření a udržování tohoto
typus pojení vyžaduje nejvíce systémových prostředků, je výhodné pro
komunikaci přes síť, ale je zbytečné pro komunikaci v rámci jednoho počítače.

Prostředky IPC vypadají nejlépe. Pomocí rozlišení přes typ zprávy umožňují
doručení zprávy pouze vybranému příjemci. Sdílená pamět může sloužit pro
ukládání informací, ke kterým potřebují přistupovat jednotlivá spojení -
například o stavu zařízení. IPC semafory lze použít na hlídání kritické sekce
- zápisu do sdílené paměti.
