\chapter{Úvod}

\section{Poděkování}

Je těžké určit, komu bych měl poděkovat více a koho uvést na prvním místě.
Následující seznam je neuspořádaný a nemusí být nutně úplný. Pokud jsem v něm
zapoměl někoho uvést, neučinil jsem tak úmyslně a předem se mu za jeho
neuvedení omlouvám.

Poděkovat bych chtěl vedoucímu diplomové práce, Danielovi Šťouračovi.  Jednak
za jeho cenné rady a připomínky, jednak za jeho trpělivost, kterou projevil
při neustálém odkládání termínu zahájení činnosti na mé původní diplomové
práci, a následně při neustálém posouvání termínu dokončení této diplomové
práce.

Za cenné rady a připomínky patří dík Martinovi Jelínkovi. Bez diskuzí s ním
bych nikdy nebyl schopen domyslet všechny detaily. Neustále mě upozornil na
vhodnost provádět operace, které mě nenapadli ani v tom nejhorším snu.

Dík za důvěru při psaní nového kódu patří Rennému Hudcovi. Bez něho bych se
navíc k dalekohledu BART vůbec nedostal a svoji diplomovou práci bych asi
napsal na téma Převody dynamických UML modelů, kteréžto jsem měl původně
zapsané.

Dík za materální\footnote{obědy a večeře při mých cestách na Ondřejov},
jazykovou a všemožnou další podporu patří mým rodičům.

Všem profesorům Matematicko-fyzikální fakulty pak patří můj dík za teoretické
i praktické znalosti, kterými mě během mého pobytu na fakultě vybavili. Bez
teorie, jejíž význam jsem v počátku nechápal, bych nikdy nebyl schopen
pochopit a programovat ovládání dalekohledu.

Za moje hmotné zajištění bych chtěl poděkovat jedné větší zahraniční firmě.
Díky jejímu poměrně rozumnému přístupu se mě snad podařilo zkombinovat studium
s prací. Je zřejmé, že dané spojení negativně ovlivnilo délku závěrečné fáze
mého studia, na druhou stranu mě vybavilo velkým počtem praktických znalostí.

Za objevné chyby a nedostatky v ovládaní mohou z velké části studenti
astronomie nebo zaměstanci ASÚ, kteří s dalekohledem pozorovali. Patří mezi ně
Martin Topinka a Martin Nekola, jejichž vliv na činnost dalekohledu bývá
katastrofální a kteří stojí za většinou odhalených chyb. Dále mezi ně patří
Jan Torman, Ondřej Mikulášík, Iveta Stoklasová, David Ondřich, Marie Hrudková
a Libor Bašta.

Dík za skvělý operační systém a širokou paletu nástrojů, bez kterých bych
nebyl schopen ovládání dalekohledu kdy stvořit, patří neznámému množství
programátorů roztroušených po celém světě.

Za programování a správu systému pro distribuci informací o zdrojích gama
záření patří dík Steve Baco .. z Goddardova Space Flight Center.

Grantové agentuře AV ČR a Evropské kosmické agentuře pak patří dík za granty,
kterými je BART financován.

\section{Používání astronomických výrazů}

Pro úspěšné přečtení a pochopení této práce je dobré mít základní znalosti
astronomických výrazů a v astronomii používaných pozičních systémů. Protože
jsou pospány v nespočetném množství publikací (například \cite{rts1} nebo lépe
v \cite{telcontrol}, předpokládám za zbytečné je opisovat.

\section{Gama záblesky}

Gama záření je nejenergičtější elektromagnetické záření. \index{Gama
Ray Burst}Gama Ray Burst, zkráceně \index{GRB}GRB, česky \index{gama
záblesky}gama záblesky jsou prudké a krátké výtrysky tohoto záření,
přicházející k~nám z~vesmíru. Záblesky trvají okolo jedné sekundy.
Gama záření nepronikne zemskou atmosférou - gama záblesky tedy musíme
hledat pomocí přístrojů na družicích.

Starší družice (COMPTEL, ..) poskytovali polohu zdroje Gama záblesku pouze
přibližně, s chybou velikosti několika stupňů, nové (HETE, INTEGRAL, Swift)
umí najít polohu zdroje Gama záblesku poměrně přesně - chyba dosahuje
velikosti několika minut.

\index{GRB!optický protějšek}Optickým protějškem gama záblesku se
rozumí podezřelý objekt ve směru gama záblesku pozorovaný ve
viditelném spektru. Optický protějšek by podle teoretiků měl být
pozorován u zhruba poloviny gama záblesků. Měl by být pozorovatelný
déle než gama záblesk - určitě minuty, možná dny. Za jeden den možné v průměru
detekovat je jeden gama záblesk, z~různých důvodů (počasí, umístění na
neviditelné části oblohy, malá jasnost, ..) u~většiny není možno dohledat
jejich optické protějšky. Optický dosvit známe u několika desítek GRB, což je
množství nepostačující na vytvoření pořádné statistky.

Není jasné, z~čeho gama záblesk pochází - existuje zhruba 200 teoretických
modelů. Některé z~nich předpokládají katastrofické srážky následované
výbuchem. Při srážce vzniká gama záření, při výbuchu z~nárazů
rozpínajících se částic pochází optické záření. Optický protějšek by
měl tedy být pozorovatelný o~trochu později než gama záblesk.
Z~extrapolace naměřených optických protějšků gama záblesků vyplývá, že
by mohl mít po krátkou dobu dostatečnou jasnost na to, aby byl
viditelný i triedrem či malým dalekohledem.

\section{Pozorování GRB malými dalekohledy}

Proč má smysl pozorovat oblasti, ve kterých byly detekovány gama
záblesky, dalekohledy rozměrově podobnými tomu Ondřejovskému? Důvody
jsou následujcí:

\begin{itemize}

\item velké dalekohledy pozorují podle předem daného plánu, nemají moc
volnosti pro případné přerušení pozorování
\item malé dalekohledy jsou levné, lze jich tedy postavit více a
pozorovat z více míst. Pozorováním z více míst se zvýší
pravděpodobnost úspěšného pozorování

\end{itemize}

Pro úspěšné pozorování je potřeba splnit následující podmínky:

\begin{itemize}

\item na pozorovacím stanovišti musí být jasno a noc

\item pole, které se pozoruje, nesmí být v blízkosti měsíce; tato
podmínka se stává kritickou pro pozorování v čase kolem úplňku.

\item dalekohled musí být správně ustaven

\item celý systém musí reagovat správně a pozorování provést

\end{itemize}

Každý dalekohled navíc, který je v provozu, tak má svůj význam. Umožňuje
rychlejší detekci případného optického protějšku, 

\section{Princip detekce gama záblesků}

Gama zářezní prochází poměrně snadno hmotou. Pokud se odrazí od
předmětu, děje se tak v náhodném úhlu. Detektor tedy nelze stavět
podobně jako dalekohled.

Detektory pracují na dvou principech:

\begin{itemize}

\item používají mřížku pro vytvoření obrazu

\item se znalosti času nesměrové detekce na dvou a více bodech
dopočítávají poluhu zdroje

\end{itemize}

\ref{COMPTEL} a družice \ref{IPN} byli vybaveny nesměrovými detektory, nové
družice - \ref{HETE}, \ref{Integrla} a \ref{Swift} jsou vybaveny
mřížkovým detektorem.

\section{Náhradní program}

Protože nelze očekávat detekci gama záblesku každou noc, je vhodné pro
dalekohled navrhnout náhradní program. Nejvhodnější je monitoring
několika vybraných zdrojů, s počítáním jejich přesné fotometrie
\footnote{Fotometrie měří jasnost hvězd}.

Fotometrii lze dělat buďto relativní, nebo absolutní. Relativní
spočívá v porovnávání jasnosti jedné hvězdy na několika snímcích
pořízených stejným přístrojem při pokud možno stejných atmosférických
prodmínkách. Absolutní fotometrie spočívá v měření jasnosti všech
hvězd na snímů, vypočtením jejich přístrojové magnitudy, ze znalosti
jasnosti kalibračních hvězd dopočtením jejich absolutní magnitudy.

Absolutní fotometrie je náročnější než relativní fotometrie, její
přínos je větší. Na BARTovi se snažíme o absolutní fotometrii.

\section{RTS1}

Jako \index{RTS!RTS1}RTS1 je označován starý systém řízení dalekohledu,
vyvinutý v rámci ročníkového projektu studentů MFF UK\ref{rts1}.
Zkratka \index{RTS} znamená {\bf R}emote {\bf T}elescope {\bf S}ystem
\ref{rts1}.
