\noindent
{\bf Zadání diplomové práce}

\vspace{5mm}

\noindent Navrhněte, implementujte a zdokumentujte ovládání dalekohledu BART (Burst
Afterglow Robotic Telescope) tak, aby umožňovalo:

\begin{itemize}

\item řízení dalekohledu pomocí předem spočítaného plánu, s~možností
jeho přerušení a předání řízení jinému pozorování v~případě příjmu
zprávy o~novém objektu, vhodného k~okamžitému pozorování

\item snadný přenos řešení na jiné kamery, případně dalekohledy

\item on-line zpracování snímků na jiném počítači než na počítači
obsluhujícím kameru

\end{itemize}

Na závěr porovnejte nové ovládání dalekohledu s~existujícími systémy pro
ovládání dalekohledů.

Je možné využít ovladače zařízení, napsané jako část ročníkového projektu
obhájeného v~červnu 2000. Ostaní kód ročníkového projektu nesmí být použit.
Dokumentace k~práci musí obsahovat výčet kódu, převzatého z~ročníkového
projektu.

Pro úspěšné vyřešení je potřeba provést následující práce

\begin{itemize}

\item definovat rozhranní pro ovládání zařízení a přenos dat z~nich,
  provést jeho vzorovou implementaci na zařízeních, jež jsou
k~dispozici na dalekohledu BART.

\item vymyslet a naimplementovat plánovač, který bude řídit pozorování.

\item zabývat se ukládáním napozorovaných dat, jejich tříděním a
  zajištěním jednoduchého přístupu k~nim.

\item naimplementovat k~částem, jež to vyžadují, grafické uživatelské
  rozhranní.

\end{itemize}

%% \subsubsection{Časový plán, současný stav}
%%
%%- definice rozhranní, vzorová implementace - v~podstatě hotové, dva
%%  týdny čisté práce (stavělo se na implementaci, která je k~dispozici
%%  pro dalekohled).
%%
%%- plánovač - ve fázi úvah, jedna prototypová implementace, trvání od měsíce
%%  do pěti měsíců

%%- ukládání dat - ve fázi úvah, záležitost do dvou týdnů práce
%%
%%- GUI - není znám kvantitativní rozsah, těžko se odhaduje, záležitost
%%  od týdne po rok

\vspace{5mm}

{\it Konzultanté}

\vspace{5mm}

\noindent za ASU AV ČR: \\
Martin Jelínek (mates@lascaux.asu.cas.cz) \\
Renné Hudec (rhudec@asu.cas.cz) \\
Lenka Šarounová (lenka@asu.cas.cz) \\
Jan Soldán (soldan@asu.cas.cz)

\vspace{5mm}

{\it Literatura}
\nopagebreak
\vspace{5mm}
\nopagebreak

\noindent Martinez/Klotz - A~practical Guide to CCD astronomy \\
Trueblood/Genet - Telescope control, Willmann-Bell, 1997 \\
Mgr. R.Halíř, T.Jílek, P.Kubánek, F.Krolluper, F.Kvapil - Detekce
astronomických objektů s~proměnnou intenzitou za pomoci robotického
teleskopu, Ročníkový projekt MFF UK, Praha, 2000 \\
David Ratledge, The Art and Science of CCD Astronomy

\vspace{5mm}

{\it Odkazy}

\vspace{5mm}

\noindent {\bf http://www.telescope.org/rti/automated.html} přehled automatizovaných
dalekohledů \\
{\bf http://lascaux.asu.cas.cz} dalekohled BART \\
{\bf http://nova.sourceforge.net/} Projekt NOVA, automatické ovládání
dalekohledu
{\bf http://www.astro.princeton.edu/\~{}bakos/HAT} The Hungarian Automated
Telescope

\vspace{5mm}

{\it Kvantitativní požadavky}

\vspace{5mm}

Po zadání a seznámení se s~problémem je rozumné definovat měřitelné
veličiny, kterých by mělo být dosaženo.

- systém musí reagovat na GRB zahájením GRB pozorování do 1 sekundy

- čas, kdy neběží žádné pozorování, nesmí přesáhnout 10\% celkového
pozorovacího času
