\chapter{Závěr}

Cíle diplomové práce, vytyčené v zadání, se mi podařilo splnit. K implementaci
grafického rozhraní nedošlo, textový klient kombinovaný s WWW rozhraním se
ukázal jako lepší řešení. K zobrazování snímků je možné použít dostupné
zobrazovače, například DS9 nebo SkyCat. Ty rozsahem svých funkcí vysoce předčí
vše, co bylo možné za omezený čas vyhrazený pro diplomovou práci naprogramovat.

Začátek doby reakce na gama záblesk, to jest doby potřebné k převzetí kontroly
nad zařízením, je u montáže podstatně kratší než jedna sekunda, u kamer
dosahuje jedné sekundy.

Pokud všechny přístroje fungují, systém ztrácí méně jak 10\% času. Ověření je
možné vidět v databázi, na stránce statistiky noci, do které se lze nejlépe
dostat přes roční statistiku. Jako příklad takové bezproblémové noci lze uvést
noc z 5. na 6. srpna 2003, kdy bylo využito 97.59\% času - viz {\it
http://lascaux.asu.cas.cz/bartdb/night.php?night=12269}. Chod systému je
podstatně stabilnější než byl chod systému RTS1.

Systém ukládá všechny potřebné informace do databáze. Ve srovnání s RTS1, které
ukládalo informace do textových souborů, je práce s databází jednodušší.

Systém řídí v současné době dalekohled BART v Ondřejově. V létě 2003 byl
nainstalován na dva dalekohledy BOOTES ve Španělsku - na BOOTES-1 umístěném
poblíž města Huelva a na na BOOTES-2 umístěném poblíž města Malaga.

Na dalekohledu BOOTES-1 systém ovládá čtyři kamery umístěné na montáži
Paramount.  Systém BOOTES-2 se skládá ze dvou kamer ST-9 umístěných na
dalekohledu Meade LX-200. Oba dva systémy jsou provozovány bez dozoru, systém
BOOTES-2 úspěšně pozoruje, BOOTES-1 má problémy s vyvážením montáže.

Dále je plánováno nasazení RTS2 na nový ondřejovský 50cm dalekohled. Dalším
cílem je jeho použití pro připravovaný infračervený dalekohled BOOTES-IR.

Díky práci jsem byl schopen ověřit si své teoretické znalosti, nabyté při
studiu, v praxi. Pochopil jsem systém automake a autoconfig, prohloubil své
znalosti v několika programovacích jazycích. 

Vývoj systému tímto neskončil. V další verzi by měl umožňovat koordinaci
pozorování mezi více dalekohledy a společný přístup do databáze snímků.

Součástí systému je implementace zpětné vazby mezi pořízenými snímky a montáží.
Tato zpětná vazba je dost ojedinělá - jediný další systém, o kterém je autorovi
známo, že tuto zpětnou vazbu používá, je současný systém na dalekohledu BOOTES.
Pro něj byla doprogramována Martinem Jelínkem. Systém na BOOTESu byl ovšem
značně jednodušší, neprovádí monitoring objektů v rozsahu, který je prováděn na
dalekohledu BART. Pro BART bylo ze zpětnou vazbou tohoto druhu počítáno od jeho
návrhu.

Je nutné zdůraznit, že k implementaci podobné zpětné vazby nemohlo do poměrně
nedávné doby dojít vzhledem k těmto faktorům:

\begin{itemize}

\item neexistence nebo nedostupnosti dostatečně rychlých počítačů

\item neexistenci médií schopných uchovávat a přistupovat k několika GB dat,
potřebných pro uložení celooblohového katalogu

\item neexistence systémů s CCD kamerou a širokoúhlým objektivem - velké
dalekohledy, které mají zorné pole několik málo stupňů, mají montáže dostatečně
přesné na to, aby se bez podobné korekce obešly

\end{itemize}

Systém RTS1 byl prezentován na několika astronomických konferencích, pro
schopnost kontinuálního pozorování po několik měsíců byl velmi ceněn a byl
jedním z mála, ne-li jediným robotickým systémem, který vydržel pozorovat po
dobu dvou let. Nový systém má šanci na podobný výsledek navázat.

Je nutné přiznat, že BART je provozován po takto dlouho dobu i díky dostupnosti
lidské obsluhy pro řešení případných problémů. Dalekohled BOOTES-2 je
provozován bez lidské obsluhy.
